export default [
  {
    "id": "1",
    "question": "De conformidad con el artículo 50 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de\nAutonomía de Canarias, corresponde al Gobierno de Canarias, (señale la afirmación falsa):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las funciones ejecutivas administrativas y legislativas, de conformidad con lo que establece el presente\nEstatuto y las leyes.",
    "incorrect_answers": [
      "La dirección política de la Comunidad Autónoma de Canarias y de su Administración.",
      "La planificación de la política económica de la Comunidad Autónoma de Canarias y su coordinación con las\npolíticas insulares, teniendo en cuenta las necesidades de cada isla y el interés general.",
      "La interposición de recursos de inconstitucionalidad y cuantas facultades le atribuya la Ley Orgánica del\nTribunal Constitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "De acuerdo con la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias,\nuna ley del Parlamento de Canarias, a iniciativa de sus miembros regulará el régimen electoral, aprobada por la\nmayoría de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tres quintos.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos tercios.",
      "Absoluta.",
      "Simple."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "Señale la proposición correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La reforma de los Estatutos de Autonomía exige en todo caso su aprobación por las Cortes Generales\nmediante Ley Orgánica.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Estatutos de Autonomía no pueden ser modificados sino con autorización del Senado.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía requiere la aprobación del Gobierno Central del proyecto de\nreforma.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía está sujeta a los mismos procedimientos que la revisión\nconstitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "El Estatuto de Autónoma de Canarias dedica a los derechos, deberes y principios rectores:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Título I.",
    "incorrect_answers": [
      "El Título V.",
      "El Título III.",
      "El Titulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias consta de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias, 1 derogatoria y 1\ndisposición final.",
    "incorrect_answers": [
      "202 artículos, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "200 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias entró en vigor:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias.",
      "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los diputados estarán sujetos a mandato imperativo.",
    "incorrect_answers": [
      "El número de diputados no será inferior a cincuenta ni superior a setenta y cinco.",
      "Los miembros del Parlamento serán inviolables por los votos y opiniones que emitan en el ejercicio de su\ncargo.",
      "El Parlamento funcionará en pleno y en comisiones."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿En qué artículo del Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen los derechos en el ámbito de la salud?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Artículo 19.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 16.",
      "Artículo 37.",
      "Artículo 43."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los derechos reconocidos en el presente Estatuto no se podrán extender a otras personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos canarios reconocerán, de acuerdo con la ley, el derecho de las personas a su\nidentidad de género y garantizarán la no discriminación por este motivo o por su orientación sexual.",
      "Los poderes públicos canarios garantizarán la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el ámbito\npúblico y privado, y velarán por la conciliación de la vida familiar y profesional.",
      "El Parlamento de Canarias tiene su sede en la ciudad de Santa Cruz de Tenerife."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "La Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria es la:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ley 44/2003, de 21 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 11/1994, de 26 de junio.",
      "Ley 8/2003, de 26 de julio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "Las disposiciones de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias son\naplicables:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tanto si la profesión se ejerce en los servicios sanitarios públicos como en el ámbito de la sanidad privada.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente a las profesiones que tengan que ver con el ámbito público de cualquiera de las profesiones\nsanitarias.",
      "En todo el territorio Nacional.",
      "Sólo si la profesión se ejerce en el ámbito de la sanidad privada."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "La formación especializada en ciencias de la Salud:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es una formación reglada y de carácter oficial.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una formación reglada y de carácter no oficial.",
      "Es una formación reglamentada y de carácter no oficial.",
      "Es una formación reglamentada y de carácter oficial."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Cada cuánto tiempo los centros sanitarios revisarán que los profesionales sanitarios de su plantilla cumplen los\nrequisitos necesarios para ejercer la profesión?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cada tres años como mínimo.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año como mínimo.",
      "Cada cuatro años como mínimo.",
      "Cada diez años como mínimo."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "¿Quiénes promoverán las actividades de investigación y docencia en todos los centros Sanitarios, como\nelemento esencial para el progreso del sistema sanitario y de sus profesionales?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones educativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Administraciones educativas, en coordinación con las Administraciones sanitarias.",
      "Las Administraciones públicas, en coordinación con las Administraciones educativas.",
      "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones públicas."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta de acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitarias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los profesionales sanitarios que ejerzan en el ámbito de la asistencia sanitaria privada, así como las\npersonas jurídicas o entidades de titularidad privada que presten cualquier clase de servicios sanitarios, no\nvienen obligados a suscribir el oportuno seguro de responsabilidad, un aval u otra garantía financiera que\ncubra las indemnizaciones que se puedan derivar de un eventual daño a las personas causado con ocasión\nde la prestación de tal asistencia o servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "En el ámbito de la sanidad privada, los profesionales sanitarios podrán ejercer su actividad por cuenta propia\no ajena.",
      "En cada centro sanitario o, en su caso, unidades docentes, acreditado para la formación de especialistas\nexistirá una comisión de docencia cuya misión será la de organizar la formación, supervisar su aplicación\npráctica y controlar el cumplimiento de los objetivos que se especifican en los programas.",
      "El acceso a la formación sanitaria especializada se efectuará a través de una convocatoria anual de carácter\nnacional."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "De acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, son funciones de los farmacéuticos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las actividades dirigidas a la producción, conservación y dispensación de los medicamentos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las funciones relativas a la promoción de la salud buco-dental.",
      "El control de la higiene y de la tecnología en la producción y elaboración de alimentos de origen animal.",
      "La indicación y realización de las actividades dirigidas a la promoción y mantenimiento de la salud, a la\nprevención de las enfermedades y al diagnóstico, tratamiento, terapéutica y rehabilitación de los pacientes."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "De acuerdo con el art. 33 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, la formación continua:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es el proceso de enseñanza y aprendizaje activo y permanente al que tienen derecho y obligación los\nprofesionales sanitarios, que se inicia al finalizar los estudios de pregrado o de especialización.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley 44/2003 no contiene referencia alguna a la formación continuada de profesionales sanitarios.",
      "Cualquier proceso de enseñanza y aprendizaje en el que intervenga un profesional sanitario, se determinara\nformación continuada.",
      "Es el proceso de enseñanza y aprendizaje al que tienen derecho y obligación los profesionales sanitarios."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "De acuerdo con el artículo 2 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, ¿Cuál de las\nsiguientes profesiones no tiene el carácter de profesión sanitaria titulada?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Quiromasajista.",
    "incorrect_answers": [
      "Fisioterapeuta.",
      "Enfermera.",
      "Logopeda."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de medidas preventivas y de las\nprestaciones y servicios necesarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos, que\ngarantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en\ncaso de desempleo. La asistencia y prestaciones complementarias serán libres.",
      "Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia.",
      "Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "¿En qué artículo de la Constitución Española (CE) se reconoce el derecho a la protección de la salud?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Artículo 43 de la CE.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 40 de la CE.",
      "Artículo 14 de la CE.",
      "Artículo 10 de la CE."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "El Título I de la Constitución Española \"De los derechos y deberes fundamentales\" comprende los artículos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Artículo 10 al 55.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 11 al 55.",
      "Artículo 15 al 29.",
      "Artículo 1 al 9."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "La Constitución Española de 1978 consta de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "169 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Títulos.",
    "incorrect_answers": [
      "168 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.",
      "170 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.",
      "169 artículos, y se estructura en un Título Preliminar y 10 Capítulos."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "El Capítulo 4 Título I de la Constitución Española consta de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuatro artículos.",
    "incorrect_answers": [
      "Un único artículo.",
      "Tres artículos.",
      "Dos artículos."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "Señale cuál de los siguientes derechos no goza de las garantías que otorga el artículo 53.2 de la Constitución\nEspañola:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El derecho a la protección de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La libertad ideológica, religiosa y de culto.",
      "La libertad de cátedra.",
      "El derecho de asociación."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de\nsus derechos y deberes? Seleccione una:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los Poderes Públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Leyes.",
      "La Ley General de Sanidad.",
      "El Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "El Título I de la Constitución, en su Capítulo II, contiene:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los derechos fundamentales y de las libertades públicas\" y\n\"De los derechos y deberes de los ciudadanos\".",
    "incorrect_answers": [
      "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\" y \"De los derechos y deberes\nde los ciudadanos\".",
      "Tres Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\", \"De los derechos y\nlibertades\" y \"De los deberes de los ciudadanos\".",
      "Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1º de la Constitución se\nincluyen:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho de petición.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad.",
      "El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse libremente y el\nderecho a la educación.",
      "El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "El Título III de la Ley General de Sanidad trata de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "De la estructura del sistema sanitario público.",
    "incorrect_answers": [
      "Del Sistema Nacional de Salud.",
      "De las competencias de las Administraciones Públicas.",
      "De las competencias de las Comunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "¿Qué es el Sistema Nacional de Salud?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El conjunto de los Servicios de Salud de la administración del Estado y de los Servicios de Salud de las\nComunidades Autónoma.",
    "incorrect_answers": [
      "El conjunto de los Sistemas de Salud de las Comunidades Autónomas.",
      "El conjunto de los Servicios de Salud de las Administraciones Autonómicas.",
      "El conjunto de los Sistemas de Salud de la administración del Estado y de los Sistemas de Salud de las\nComunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "La Ley General de Sanidad tiene como objeto genérico:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la\nsalud.",
    "incorrect_answers": [
      "El ejercicio libre de las profesiones sanitarias y el de las entidades sanitarias.",
      "El apoyo científico-técnico a las CC.AA.",
      "Las actuaciones sanitarias del sistema de salud, la salud mental, la salud laboral, la intervención pública en\nrelación con la salud individual y colectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "Según la Ley General de Sanidad, ¿Cuántos de Servicios de Salud se constituirán dentro de una Comunidad\nAutónoma?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se constituirá un solo Servicio de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Tantos como provincias integren a la Comunidad Autónoma.",
      "Tantos como establezca el Estatuto de Autonomía de la respectiva Comunidad Autónoma.",
      "La Ley General de Sanidad no establece nada al respecto."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "El carácter público, la universalidad y gratuidad del Sistema Nacional de la Salud quedó establecido en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "La Constitución Española.",
      "El Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994,\nde 20 de junio.",
      "La Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del Personal Estatutario de los Servicios de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Quién garantizará el tiempo máximo de acceso a las prestaciones del Sistema Nacional de Salud según la Ley\nGeneral de Sanidad?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Consejo Interterritorial.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Poderes Públicos.",
      "El Ministerio de Sanidad y Consumo.",
      "Los Servicios de Salud de las distintas Comunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "La Ley General de Sanidad establece en su artículo 3 que los medios y actuaciones del sistema sanitario estarán\nvinculados prioritariamente a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A la promoción de la salud y a la prevención de enfermedades.",
    "incorrect_answers": [
      "A la promoción de la salud y de la sanidad.",
      "A la promoción del bienestar social.",
      "A la tutela de las garantías sanitarias y de la prevención de enfermedades."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es una infracción sanitaria leve: el incumplimiento reiterado de los requerimientos específicos que formulen\nlas autoridades sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "En los supuestos en que las infracciones pudieran ser constitutivas de delito, la Administración pasará el\ntanto de culpa a la jurisdicción competente y se abstendrá de seguir el procedimiento sancionador mientras\nla autoridad judicial no dicte sentencia firme.",
      "En ningún caso se impondrá una doble sanción por los mismos hechos y en función de los mismos intereses\npúblicos protegidos, si bien deberán exigirse las demás responsabilidades que se deduzcan de otros hechos\no infracciones concurrentes.",
      "Es una infracción muy grave: la negativa absoluta a facilitar información o prestar colaboración a los\nservicios de control e inspección."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades\nAutónomas? Seleccione una:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las Áreas de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Zonas Básicas de Salud.",
      "Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.",
      "Las Gerencias de los Servicios de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "Quienes accedan por cualquier título a un nuevo puesto del sector público que, con arreglo a la Ley de\nincompatibilidades, resulte incompatible con el que vinieran desempañando, habrán de optar por uno de ellos\ndentro de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El plazo de toma de posesión.",
    "incorrect_answers": [
      "Diez días.",
      "Quince días.",
      "Veinte días."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades\nestablecido con carácter general para los funcionarios públicos, con las normas\nespecíficas que se determinan en la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al\nServicio de las Administraciones Públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones\nderivadas de una actividad a tiempo parcial.",
      "No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades\nestablecido con carácter general para los funcionarios públicos.",
      "Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán\nsuperar las retribuciones que el interesado percibía antes de su jubilación,\nconsideradas, todas ellas, en cómputo anual."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "De conformidad con lo dispuesto en el art. 4 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del\nPersonal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrá autorizarse compatibilidad, cumplidas las restantes exigencias de esa Ley, para\nel desempeño de un puesto de trabajo en la esfera docente como Profesor\nuniversitario asociado en régimen de dedicación no superior a la de tiempo parcial.",
    "incorrect_answers": [
      "Al personal docente e investigador de las Universidades podrá autorizársele, cumplidas\nlas restantes exigencias de esta Ley, la compatibilidad para el desempeño de un\nsegundo puesto de trabajo en el sector público sanitario o de carácter exclusivamente\ninvestigador en Centros públicos de investigación, dentro del área de especialidad de\nsu departamento universitario, y siempre que los dos puestos vengan\nreglamentariamente autorizados como de prestación a tiempo completo.",
      "Todas son correctas",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Respecto al derecho de opción entre puestos públicos incompatibles, según lo dispuesto\nen el art. 10 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al\nServicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A falta de opción en el plazo señalado se entenderá que optan por el nuevo puesto,\npasando a la situación de excedencia voluntaria en los que vinieran desempeñando.",
    "incorrect_answers": [
      "A falta de opción en el plazo establecido se entenderá que opta por el puesto anterior.",
      "Si se trata de puestos susceptibles de compatibilidad, previa autorización, deberán\ninstarla en los dos primeros días del plazo de toma de posesión, entendiéndose éste\nprorrogado en tanto recae resolución.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Indique la respuesta incorrecta en relación con las actividades privadas prohibidas que se\nindican en el art. 12 Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al\nServicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley no podrá desempeñar\nactividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o bajo\ndependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté interviniendo",
      "El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley no podrá\ndesempeñar actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o\nbajo dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté\ninterviniendo o haya intervenido en los últimos dos años o tenga que intervenir por razón del\npuesto público.",
      "La pertenencia a Consejos de Administración u órganos rectores, siempre que la actividad de\nlas mismas esté directamente relacionada con las que gestiones el Departamento en que\npreste sus servicios"
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "Los reconocimientos de compatibilidad según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de\ndiciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrán modificar la jornada de trabajo y horario del interesado y quedarán sin efecto en\ncaso de cambio de puesto de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca podrá modificar la jornada de trabajo.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "Señale la respuesta correcta según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de\nIncompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No podrá reconocerse compatibilidad alguna para actividades privadas a quienes se les\nhubiere autorizado la compatibilidad para un segundo puesto o actividad públicos, siempre\nque la suma de jornadas de ambos sea igual o superior a la máxima en las Administraciones\nPúblicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca podrá modificar la jornada de trabajo, ni el horario del interesado.",
      "El personal a que se refiere esta Ley podrá invocar o hacer uso de su condición pública para\nel ejercicio de actividad mercantil, industrial o profesional",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "Según el art. 19 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal\nal Servicio de las Administraciones Públicas, quedan exceptuadas del régimen de\nincompatibilidades las actividades siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La colaboración y la asistencia ocasional a Congresos, seminarios, conferencias o cursos de\ncarácter profesional.",
      "El ejercicio del cargo de presidente, Vocal o miembro de Juntas rectoras de Mutualidades o\nPatronatos de Funcionarios, siempre que no sea retribuido.",
      "La dirección de seminarios o el dictado de cursos o conferencias en Centros oficiales\ndestinados a la formación de funcionarios o profesorado, cuando no tenga carácter\npermanente o habitual ni supongan más de setenta y cinco horas al año, así como la\npreparación para el acceso a la función pública en los casos y forma que reglamentariamente\nse determine."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Según el art. 16 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del\nPersonal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad\nen el sector público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de\nPersonal correspondientes. Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que\npuedan acreditarse haberes a los afectados por dicho puesto o actividad.",
    "incorrect_answers": [
      "La presente Ley será de aplicación a: a) El personal civil y militar al servicio de la\nAdministración del Estado y de sus Organismos Públicos.",
      "En el plazo de tres meses, desde la entrada en vigor de la presente Ley, quedarán sin efecto\nlas autorizaciones de compatibilidad concedidas para el desempeño de cargos, puestos o\nactividades públicos",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "El conjunto de las actividades, de los servicios y de las prestaciones desarrolladas por organizaciones y personas\npúblicas o privadas en el territorio de Canarias, que funciona de manera cooperativa y ordenada, conforme al\nPlan de Salud de Canarias, para proteger y promover la salud, prevenir la enfermedad y asegurar la asistencia\nsanitaria en todos los casos de pérdida de salud, es el:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Servicio Canario de la Salud.",
      "Sistema Nacional de la Salud.",
      "Servicio Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "Las funciones del Sistema Canario de la Salud se recogen en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, en el\nartículo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "3.",
    "incorrect_answers": [
      "2.",
      "4.",
      "5."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "La igualdad en el acceso a los servicios y las prestaciones es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un principio del Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Una función del Sistema Canario de la Salud.",
      "El fin del Sistema Canario de la Salud.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Según la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, el Servicio Canario de la Salud es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un organismo autónomo de carácter administrativo con personalidad jurídica propia.",
    "incorrect_answers": [
      "Un organismo autónomo de carácter sanitario cuya personalidad jurídica se corresponde con la Ley de la\nConsejería de Sanidad.",
      "Un organismo autónomo de carácter asistencial exclusivamente.",
      "Un organismo autónomo de carácter sanitario y administrativo sin personalidad jurídica propia."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "De conformidad con el art. 23 de la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias \"La estructura sanitaria pública\ncanaria, a través de las Administraciones públicas en el ámbito de sus respectivas competencias, desarrolla las\nsiguientes funciones\":",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los\nservicios sanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación\ncontinuada del personal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y\natención integral de la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no\nenumerada en el artículo mencionado.",
    "incorrect_answers": [
      "De salud pública exclusivamente.",
      "De salud pública, asistencia sanitaria, de evaluación, control y mejora de la calidad de los servicios\nsanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación continuada del\npersonal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de\nla salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo\nmencionado.",
      "De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los\nservicios sanitarios y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de\nla salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo\nmencionado."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias la función de salud pública, al Gobierno de\nCanarias compete:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Nombrar y cesar al Director del Servicio, a propuesta del Consejero competente en materia de sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Aprobar, oído el Consejo de Dirección del Servicio, el Reglamento de Organización y Funcionamiento de las\nZonas Básicas de Salud y de los establecimientos hospitalarios del Servicio.",
      "Nombrar y cesar a los Directores de las Zonas Básicas de Salud y centros hospitalarios del Servicio Canario\nde la Salud, en los términos establecidos en esta Ley y en los reglamentos que la desarrollen.",
      "Nombrar y cesar a los vocales del Consejo de Dirección del Servicio, excepto los altos cargos del servicio."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias la función de salud pública, al Consejero de\nSanidad compete:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Nombrar y cesar a los vocales del Consejo de Dirección del Servicio, excepto los altos cargos del servicio.",
    "incorrect_answers": [
      "Nombrar y cesar a los Directores generales del Servicio y a los Directores de las Áreas de Salud.",
      "Autorizar la celebración de convenios con los Cabildos y Ayuntamientos para la prestación de servicios, así\ncomo la formación de consorcios y demás fórmulas de gestión compartida con entidades públicas.",
      "Nombrar y cesar al Director del Servicio, a propuesta del Consejero competente en materia de sanidad."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Las actividades, los servicios y las prestaciones directamente asumidos, establecidos y desarrollados por la\nAdministración de la Comunidad Autónoma en el triple campo de la promoción y protección de la salud, la\nprevención de enfermedad y la asistencia sanitaria, le corresponde al:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Servicio Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema Canario de la Salud.",
      "Sistema Nacional de la Salud.",
      "Servicio Nacional de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias los órganos centrales de dirección y\nadministración del Servicio Canario de la Salud son:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Órganos colegiados: El consejo de Dirección; unipersonal: el director y los directores generales.",
    "incorrect_answers": [
      "Áreas de salud.",
      "Órganos colegiados: El consejo de Dirección del Área; unipersonales: el director del Área.",
      "Áreas de salud y Zonas Básicas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "Las actividades y funciones de sanidad exterior se regularán:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por Real Decreto.",
    "incorrect_answers": [
      "Por ley.",
      "Por Decreto.",
      "Por Orden."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "Corresponde al Estado el ejercicio de las competencias en materia de evaluación, registro, autorización,\nvigilancia y control de medicamentos de uso humano y veterinario y de productos sanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Con carácter exclusivo.",
    "incorrect_answers": [
      "En colaboración con las Comunidades Autónomas.",
      "En colaboración con los países firmantes del Convenio relacionado con estas competencias.",
      "En colaboración con las Corporaciones Locales."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "¿A quién corresponde el Control sanitario de los cementerios y policía sanitaria mortuoria, sin perjuicio de las\ncompetencias de las demás Administraciones Públicas?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A los ayuntamientos.",
    "incorrect_answers": [
      "A las Comunidades Autónomas.",
      "Al Estado.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Las funciones en materia de sanidad exterior del Ministerio de Sanidad y Consumo, se establecieron mediante:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Real Decreto.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley.",
      "Decreto.",
      "Orden."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "Señale la respuesta correcta en relación con las competencias de las Corporaciones Locales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las Corporaciones Locales participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Son competencia exclusiva de las Corporaciones Locales la sanidad exterior y las relaciones y acuerdos\nsanitarios internacionales.",
      "Los ayuntamientos no tienen competencia alguna en materia de control sanitario de los cementerios y\npolicía sanitaria mortuoria.",
      "Las Corporaciones Locales no participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "¿En qué Ley se fijan las competencias de las Administraciones Públicas en sanidad?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ley 14/1986, de 25 de abril.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley 55/2003, de 16 de diciembre.",
      "Ley 11/1994, de 26 de julio.",
      "Ley 53/1984, de 26 de diciembre."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "¿Qué título de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, se dedica a las competencias de las\nadministraciones públicas?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Título II.",
    "incorrect_answers": [
      "Título I.",
      "Título Preliminar.",
      "Título III."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "Las Comunidades Autónomas, ¿Qué competencias ejercen?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las asumidas en sus Estatutos.",
      "Las transferidas por el Estado.",
      "Las delegadas por el Estado."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española fija la competencia exclusiva del Estado en materia de sanidad?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Art. 149.",
    "incorrect_answers": [
      "Art. 147.",
      "Art. 159.",
      "Art. 148."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "La violencia de género a que se refiere la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de\nGénero, comprende:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todo acto de violencia física y psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las\ncoacciones o la privación arbitraria de libertad.",
    "incorrect_answers": [
      "Todo acto de violencia física y psicológica incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las\ncoacciones o la privación arbitraria de libertad, sólo de los hombres hacia las mujeres.",
      "Todo acto de violencia psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las\ncoacciones o la privación arbitraria de libertad.",
      "Cualquier acto de violencia física, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones\no la privación arbitraria de libertad."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "¿Cuál es la Ley de Medidas de Protección Integral contra la violencia de género?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 1/2005, de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 1/2003, de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 1/2006, de 28 de diciembre."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "Señala cuál no es un principio a los que responde la asistencia social:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Subjetividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención permanente.",
      "Actuación urgente.",
      "Multidisciplinariedad profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "¿Quién podrá incorporar criterios complementarios a seguir para la realización del informe de evaluación de\ngénero, así como aquellos otros derivados de la realidad canaria?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad autonómico.",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno de Canarias, a propuesta del órgano administrativo que corresponda.",
      "El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad estatal.",
      "El Gobierno de Canarias, a propuesta de a quien reglamentariamente corresponda."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "¿Quién garantizará un uso no sexista del lenguaje y un tratamiento igualitario en los contenidos e imágenes que\nutilice en el desarrollo de sus políticas?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Gobierno de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "El Plan Estratégico de Igualdad de Género.",
      "La Comisión de Impacto de Género en los Presupuestos.",
      "Los Poderes Públicos de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "¿Cuál es la ley canaria de Igualdad entre mujeres y hombres?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ley 1/2010, de 26 de febrero.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 1/2010, de 26 de noviembre.",
      "Ley 1/2010, de 16 de noviembre.",
      "Ley 1/2010, de 16 de febrero."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "¿Cuál es el Real Decreto que aprueba el texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con\ndiscapacidad y de su inclusión social en Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto Legislativo 1/2014, de 29 de noviembre.",
      "Real Decreto Legislativo 1/2013, de 19 de noviembre.",
      "Real Decreto Legislativo 1/2014, de 19 de noviembre."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "Son fines encaminados a alcanzar, a través de la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral contra la\nviolencia de género:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su\nintegración social.",
      "Establecer un sistema integral de tutela institucional en el que la Administración General del Estado, a través\nde la Delegación Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, en colaboración con el\nObservatorio Estatal de la Violencia sobre la Mujer, impulse la creación de políticas públicas dirigidas a\nofrecer tutela a las víctimas de la violencia contemplada en la presente Ley.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias\njurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "La Educación Infantil contribuirá a desarrollar en la infancia. Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El aprendizaje en la resolución pacífica de conflictos.",
    "incorrect_answers": [
      "El aprendizaje en la desaparición pacífica de conflictos.",
      "El aprendizaje de la puesta en marcha de conflictos.",
      "El aprendizaje en la resolución pacífica de conductas violentas."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "Con arreglo a la Ley 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y\ngarantía de los derechos digitales, se podrá considerar repetitivo el ejercicio del derecho de\nacceso a los datos personales en más de una ocasión, a menos que exista causa legítima para\nello, durante el plazo de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "6 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "3 meses.",
      "9 meses.",
      "Un año."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "El derecho a la protección de datos personales deriva directamente del derecho\nfundamental a la intimidad, que se recoge en el:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Artículo 18.4 de la Constitución Española",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 18.2 de la Constitución Española",
      "Artículo 17 de la Constitución Española",
      "Artículo 18.1 de la Constitución Española"
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "El artículo 18.4 de la Constitución Española, establece que:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\npersonal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos",
    "incorrect_answers": [
      "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\npersonal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus deberes, derechos y\nobligaciones.",
      "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\nfamiliar de los ciudadanos españoles y el pleno ejercicio de sus derechos y\nobligaciones.",
      "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\npersonal, familiar y social de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos y\nobligaciones"
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "Actualmente está vigente en España en relación a la protección de datos personales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ley orgánica 3/2018 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y\ngarantía de los derechos digitales",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley Orgánica 15/1999 de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter\nPersonal",
      "Ley orgánica 13/2017 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y\ngarantía de los derechos y deberes digitales",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de\nlos derechos digitales, entró en vigor:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "AI día siguiente al de su publicación",
    "incorrect_answers": [
      "A los dos días de su publicación",
      "A los veinte días de su publicación",
      "EI mismo día de su publicación"
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y\ngarantía de los derechos digitales, entró en vigor:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "EI 7 de diciembre de 2018",
    "incorrect_answers": [
      "EI 26 de diciembre de 2018",
      "EI 6 de diciembre de 2018",
      "EI 25 de diciembre de 2018"
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía\nde los derechos digitales consta de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un Preámbulo, 10 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones\nTransitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales.",
    "incorrect_answers": [
      "11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones Transitorias, una\ndisposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales",
      "Un Preámbulo, 9 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones\nTransitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales",
      "Un Preámbulo, 11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones Transitorias,\nuna disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía\nde los derechos digitales, consta de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Noventa y siete artículos",
    "incorrect_answers": [
      "Noventa artículos",
      "Noventa y cinco artículos",
      "Noventa y nueve artículos"
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Las Disposiciones aplicables a tratamientos concretos, se recogen en la Ley Orgánica\n3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos\ndigitales, en el:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Título IV",
    "incorrect_answers": [
      "Título V",
      "Título VI",
      "Título IX"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "La Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud establece acciones de\ncoordinación y cooperación de las Administraciones públicas sanitarias como medio para asegurar a los\nciudadanos el derecho a la protección de la salud, con el objetivo común de garantizar: Señale la opción\nCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La equidad, la calidad y la participación social en el Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La accesibilidad, la equidad y la inclusión ciudadana.",
      "La calidad asistencial y la autonomía del paciente.",
      "La calidad de las prestaciones en la comunidad autónoma de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Según la Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, el órgano básico de\ncohesión se le denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Consejo interterritorial del Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Consejo interdisciplinar del Sistema Nacional de Salud.",
      "Junta de Gobierno del Sistema Nacional de Salud.",
      "Coordinadora del Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "La Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, busca: Señale la opción\nCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La colaboración de las Administraciones públicas sanitarias con la finalidad de mejorar el funcionamiento del\nSistema Nacional de Salud",
    "incorrect_answers": [
      "La coordinación entre los servicios sanitarios autonómicos con el objetivo de optimizar costes",
      "La consolidación del Sistema Nacional de Salud frente a la sanidad privada",
      "La mejora del Sistema Nacional de Salud optimizando las inversiones autonómicas a cargo de los\npresupuestos generales del Estado"
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "Una de las funciones de la Alta Inspección según la Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del\nSistema Nacional de Salud es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El seguimiento de los acuerdos adoptados en el Consejo Interterritorial de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El seguimiento de los acuerdos adoptados en las Aula de Salud.",
      "La valoración del correcto uso de los medicamentos por parte del Sistema Nacional de Salud.",
      "Definir el número de categorías profesionales en el Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "La Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud define el catálogo de\nprestaciones del Sistema Nacional de Salud como:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El conjunto de servicios preventivos, diagnósticos, terapéuticos, rehabilitadores y de promoción de la salud\ndirigidos a los ciudadanos.",
    "incorrect_answers": [
      "El conjunto de servicios preventivos, diagnóstico y terapéuticos dirigidos a los ciudadanos.",
      "El conjunto de los medios disponibles en atención primaria y especializada dirigidos a los usuarios.",
      "El conjunto de los recursos disponibles en un servicio de salud para atender a la población que demande\natención en un periodo de tiempo determinado."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Las prestaciones incluidas en el catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud se hacen efectivas a\ntravés de un conjunto de técnicas, tecnologías y procedimientos que integran: Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La cartera de servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "El plan de asistencia general.",
      "Los programas de atención sanitaria.",
      "El conjunto básico de prestaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "En el capítulo III de la Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que\nestá dedicado a los profesionales de la sanidad, se dice de ellos que: Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Constituyen el elemento esencial en la modernización y calidad del sistema sanitario español en su conjunto",
    "incorrect_answers": [
      "Conforman los pilares básicos del sistema sanitario.",
      "Interactúan con los usuarios para hacer efectivo el principio básico de calidad.",
      "Tradicionalmente han sido considerados un colectivo científico."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "¿En qué capítulo de la Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, se\nregula la participación ciudadana en el Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Nueve",
    "incorrect_answers": [
      "Seis",
      "Ocho",
      "Siete"
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "Indique en qué artículo de la Ley 16/2003 de 28 de mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud,\nse regulan los derechos de los ciudadanos en el conjunto del Sistema Nacional de Salud:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El artículo 4",
    "incorrect_answers": [
      "El artículo 8",
      "El artículo 12",
      "El artículo 17"
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de\nRiesgos Laborales?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Artículo 40.2",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 43.1",
      "Artículo 42.1",
      "Artículo 41.2"
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.",
      "Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.",
      "Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente posee carácter de legislación laboral.",
      "No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.",
      "Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y\nobligaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Capítulo III.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo V.",
      "Capítulo II."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y\nparticipación de los trabajadores:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Capítulo V.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo II.",
      "Capítulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "En relación a los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de Prevención\nde Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de\nprevención de riesgos en el trabajo.",
      "Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo.",
      "Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre\nrepresentantes y empresario."
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención\nde Riesgos Laborales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Del artículo 14 al artículo 29.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 14 al artículo 28.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de la\nLey 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Del artículo 33 al artículo 40.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 14 al artículo 29.",
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de\nPrevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deberá recaer sobre los\ntrabajadores en algunos supuestos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",
      "En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los\ntrabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo.",
      "El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos\nlaborales"
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cuándo se otorgará el\nconsentimiento informado por representación?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el paciente no sea capaz de tomar decisiones, a criterio del médico responsable de la asistencia, o\nsu estado físico o psíquico no le permita hacerse cargo de su situación. Si el paciente carece de\nrepresentante legal, el consentimiento lo prestarán las personas vinculadas a él por razones familiares o de\nhecho.",
      "Cuando el paciente esté incapacitado legalmente.",
      "Cuando el paciente menor de edad no sea capaz intelectual ni emocionalmente de comprender el alcance\nde la intervención. En este caso, el consentimiento lo dará el representante legal del menor después de\nhaber escuchado su opinión si tiene doce años cumplidos."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Es preciso el consentimiento\ninformado para una intervención cuando el paciente manifiesta su deseo de no ser informado? Señale la opción\nCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención de su\nconsentimiento previo para la intervención.",
    "incorrect_answers": [
      "No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención\nde su consentimiento previo para la intervención.",
      "No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, ni será necesaria la obtención\nde su consentimiento previo para la intervención",
      "Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, y no será necesaria la obtención\nde su consentimiento previo para la intervención."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, la información que comprende,\ncomo mínimo, la finalidad y la naturaleza de cada intervención, sus riesgos y sus consecuencias, como regla\ngeneral se proporcionará: Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Verbalmente, dejando constancia en la historia clínica.",
    "incorrect_answers": [
      "Verbalmente, no dejando constancia en la historia clínica.",
      "Verbalmente y por escrito, facilitada al paciente.",
      "No verbalmente y sí por escrito facilitada al paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Quién garantiza el cumplimiento\ndel derecho a la información al paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El médico responsable del paciente y, también los profesionales que le atiendan durante el proceso\nasistencial o le apliquen una técnica o procedimiento concreto.",
    "incorrect_answers": [
      "El médico responsable del paciente.",
      "La enfermera responsable del paciente.",
      "El médico, enfermera y familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Cómo debe ser la información\nclínica? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No adecuada a sus necesidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Verdadera.",
      "Comprensible.",
      "Le ayudará a tomar decisiones de acuerdo con su propia y libre voluntad."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Quién es el titular del derecho a\nla información asistencial?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, si lo permite el paciente de\nmanera expresa o tácita.",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente.",
      "Persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",
      "El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, aunque no lo permita el\npaciente de manera expresa o tácita."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cómo se debe informar al\npaciente en caso de incapacidad?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, cumpliendo con el deber de informar\ntambién a su representante legal.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente al paciente, de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión.",
      "Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, no cumpliendo con el deber de informar\ntambién a su representante legal.",
      "No es preciso informar al paciente en caso de incapacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿A quién se le informa en caso de\ncarecer el paciente de capacidad para entender la información a causa de su estado físico o psíquico?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A la persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",
    "incorrect_answers": [
      "Al paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",
      "A las Autoridades Judiciales aun existiendo persona vinculada al paciente por razones familiares o de\nhecho.",
      "No es necesario informar a ninguna persona."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Puede limitarse la información\nsanitaria de los pacientes?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por existencia de un estado de necesidad terapéutica.",
    "incorrect_answers": [
      "En ninguna circunstancia.",
      "Cuando la familia lo solicite a petición propia.",
      "Cuando el paciente solicite la limitación de información sanitaria."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Personal de formación universitario y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
      "Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para\nel ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal\nnombramiento se deriven.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.",
      "Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",
      "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean\nencomendadas por sus superiores jerárquicos."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de\nreordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser\nadscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el\npersonal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.",
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.",
      "Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de\nlos mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el\námbito insular.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en\nel ámbito hospitalario.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación\ndisciplinaria, para los casos de abuso laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el\ntrabajo en equipo.",
      "Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre\nel proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y\nprotegerlos del paciente o de terceras personas."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en las normas en cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre sindicación.",
      "El derecho a la reunión.",
      "El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten\nesenciales para la atención sanitaria a la población."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de\nlos requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio, institución o centro que\ncorresponda en el plazo determinado en la convocatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio\npor orden de nota obtenida en el proceso selectivo.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de\nrequisitos formales.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en\nplaza vacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario."
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En el supuesto de movilidad voluntaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En el supuesto de renuncia.",
      "En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.",
      "En el supuesto de jubilación."
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "El objeto de la Ley 12/2014, de 26 de diciembre, de transparencia y de acceso a la información pública, es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Un derecho de contenido amplio, sustantivo, subjetivo y de escasos límites",
      "Regula la transparencia de la actividad pública en el ámbito de la Comunidad Autónoma Canaria",
      "Regula el ejercicio del derecho de acceso a la información pública en el ámbito de la Comunidad Autónoma\nCanaria"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "No entra en el ámbito de aplicación de la Ley 12/2014, de 26 de diciembre, de transparencia y de acceso a la\ninformación pública",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las Universidades Privadas",
    "incorrect_answers": [
      "La Administración Pública de la Comunidad Autónoma Canaria",
      "Las sociedades mercantiles que se integran en el sector público de la Comunidad Autónoma según estable\nla Ley de la Hacienda Pública Canaria",
      "Los cabildos insulares y los ayuntamientos"
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "Son sujetos obligados y les aplica la ley de transparencia en cuanto a la obligación de publicidad de información:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los colegios públicos",
      "Los colegios concertados estén obligados a la publicidad activa si reciben ayudas o subvenciones superior a 60.000e",
      "Los partidos políticos, las organizaciones sindicales y las organizaciones empresariales"
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Las personas tienen los siguientes derechos",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Acceder a la información sujeta a la obligación de publicación",
      "Ser asistidas en su búsqueda de información",
      "Conocer las razones en que se fundamenta la denegación del acceso a la información solicitada"
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "Se cumple con los requisitos de la ley de transparencia si se publica la información activa",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es necesario publicar la información de publicidad y garantizar el derecho de acceso a la información",
    "incorrect_answers": [
      "Se cumple totalmente con la ley",
      "No es necesario garantizar el derecho de acceso a la información pública",
      "Se tienen que publicar íntegramente todas las solicitudes de información"
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "El Portal de Transparencia",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Se crea para para facilitar el acceso a la información pública",
      "Tiene que incluir la información que refiere el título II de la Ley 12/2014 y la información que se solicite con\nmayor frecuencia, sin perjuicio de otras informaciones",
      "La información tiene que estar permanentemente accesible en los portales de transparencia y páginas webs,\ny fácilmente accesible cuando se pide el derecho"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "El Comisionado/a de Transparencia",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es el órgano de fomento, análisis, control y protección de la transparencia pública y del derecho de acceso a\nla información pública en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Canarias",
      "Actúa con autonomía y plena independencia",
      "El control y la evaluación activa se plasma en el Informe Anual de Evaluación del Cumplimiento a través del\nÍndice de Transparencia de Canarias (IT Canarias) y la aplicación telemática T-Canaria para la\nautoevaluación de todas las administraciones canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "Respecto a la Transparencia en el ámbito del Servicio Canario de la Salud, es falso",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Para la información elaborada por FUNCANIS, u otra fundación pública, sociedad mercantil o consorcio en\nlos que la sea mayoritaria la participación directa o indirecta del SCS, será competente la Dirección General\nde Recursos Económicos",
    "incorrect_answers": [
      "Es la unidad responsable de la información pública, el Servicio de Régimen interior y asuntos generales de\nla Secretaría General",
      "La competencia para la resolución de las solicitudes corresponden al órgano en cuyo poder obre la\ninformación solicitada",
      "Si se solicita información de los centros concertados es competente la Dirección de Área correspondiente"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Según se establece en la Ley de Hacienda Pública de Canarias, el control interno de la gestión económica y\nfinanciera del sector público con plena autonomía respecto de las autoridades y demás\nentidades cuya gestión controle se ejercerá por:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Intervención General.",
    "incorrect_answers": [
      "La Audiencia de Cuentas.",
      "El Gobierno.",
      "El Titular de cada Departamento."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "¿Cuál es el objeto de la función interventora?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Controlar, antes de que sean aprobados, los actos del sector público que den lugar al reconocimiento o\nextinción de derechos o a la realización de gastos, así como los ingresos y pagos que de ellos se deriven, y\nla inversión o aplicación en general de sus fondos públicos, con el fin de asegurar que su gestión se ajuste a\nlas disposiciones aplicables en cada caso.",
    "incorrect_answers": [
      "Controlar, después de aprobados, los actos del sector público que den lugar al reconocimiento o extinción\nde derechos o a la realización de gastos, así como los ingresos y pagos que de ellos se deriven, y la\ninversión o aplicación en general de sus fondos públicos, con el fin de asegurar que su gestión se ajuste a\nlas disposiciones aplicables en cada caso.",
      "Controlar los actos del sector público que den lugar al reconocimiento o extinción de derechos o a la\nrealización de gastos, así como los ingresos y pagos que de ellos se deriven, y la inversión o aplicación en\ngeneral de sus fondos públicos, con el fin de asegurar que su gestión se ajuste a las disposiciones\naplicables en cada caso.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "Según el Decreto76/2015, de 7 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de Organización y\nFuncionamiento de la Intervención General de la Comunidad Autónoma de Canarias, la función interventora ,\nsegún que la comprobación recaiga sobre los documentos o sobre la realidad física en que se materialice la\naplicación del gasto público, se ejercerá en sus modalidades de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Material y formal.",
    "incorrect_answers": [
      "Material y preventiva.",
      "Fiscalizadora.",
      "Verificadora."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "Según el Decreto 76/2015, de 7 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de Organización y\nFuncionamiento de la Intervención General de la Comunidad Autónoma de Canarias, la función interventora tiene\ncarácter:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Preventivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Fiscalizador.",
      "Punitivo.",
      "Anual."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "La función interventora se ejercerá:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por la Intervención General y sus interventores delegados respecto de los actos y documentos realizados\npor los sujetos del sector público con presupuesto limitativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Por el gobierno en cualquier caso.",
      "Por la Intervención General respecto de los actos y documentos realizados por los sujetos del sector público\ncon presupuesto limitativo y estimativo.",
      "Por las Intervenciones Delegadas respecto de los actos y documentos realizados por los sujetos del sector\npúblico con presupuesto limitativo."
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "El ejercicio de la función interventora comprenderá:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La intervención del reconocimiento de las obligaciones y de la comprobación de la inversión.",
      "La intervención formal de la ordenación del pago.",
      "La intervención material del pago."
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Atendiendo a la Ley de Hacienda Pública Canaria, la verificación realizada de una forma continua, para conocer\nla situación y el funcionamiento económico-financiero de los Servicios que integran el sector público, comprobar\nel cumplimiento de la normativa y directrices que les rigen y, en general,\nque su gestión se ajusta a los principios de buena gestión financiera se conoce como:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Control financiero permanente.",
    "incorrect_answers": [
      "Control externo de la actividad.",
      "Control Presupuestario.",
      "Fiscalización previa."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "El ámbito de aplicación del control financiero permanente excluye:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las empresas incluidas en el registro de proveedores.",
    "incorrect_answers": [
      "Los organismos autónomos.",
      "La Administración Pública de la Comunidad Autónoma.",
      "Las entidades públicas empresariales dependientes de la Administración de la Comunidad Autónoma."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "Las actuaciones del control financiero permanente se documentarán en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Informes que recogen los resultados de todas las actuaciones realizadas",
    "incorrect_answers": [
      "Una memoria bianual",
      "Anexos a la Ley de Presupuestos",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "La aprobación o modificación del Plan Anual de Control Financiero Permanente, es competencia de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La persona titular de la Intervención General.",
    "incorrect_answers": [
      "La Junta de Interventores.",
      "El Titular del Departamento competente en materia de Hacienda, a propuesta del Interventor General.",
      "El Consejo de Gobierno, a propuesta del Titular del Departamento competente en materia de Hacienda."
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "Según la Ley de la Hacienda Pública Canarias, forman parte del sector público autonómico:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las entidades públicas empresariales definidas en la Ley de Patrimonio de la Comunidad Autónoma de\nCanarias.",
    "incorrect_answers": [
      "El Parlamento de Canarias.",
      "Las fundaciones públicas definidas en la Ley de Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias.",
      "Todas las anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "Son principios que inspiran la actividad económico-financiera, enunciados en la Ley de Hacienda\nPública de Canarias, en su artículo 5:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Legalidad y seguridad jurídica",
    "incorrect_answers": [
      "Especificación y presupuesto cerrado",
      "Gestión mínima y neutralidad",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "A efectos de la Ley de Hacienda Pública de Canarias, el sector público se divide en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sector público con presupuesto estimativo y sector público con presupuesto limitativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Sector público con presupuesto limitativo y sector público con presupuesto participativo.",
      "Sector público con presupuesto público y sector público con presupuesto privado.",
      "Todas las anteriores son incorrectas"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "Son derechos de naturaleza pública, según se establece en el Título I de la Ley de Hacienda Pública\nde Canarias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los tributos y demás derechos de contenido económico cuya titularidad corresponda a la Administración\nPública de la Comunidad Autónoma de Canarias y a entes del sector público, cuya actividad esté sujeta al\nderecho público, que deriven del ejercicio de potestades administrativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los tributos y demás derechos de contenido especulativo cuya titularidad corresponda a la Administración\nPública de la Comunidad Autónoma de Canarias y a entes del sector público, cuya actividad esté sujeta al\nderecho público, que deriven del ejercicio de potestades administrativas.",
      "Exclusivamente los tributos cuya titularidad corresponda a la Administración Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "Según especifica la Ley de Hacienda Pública de Canarias son normas generales de los derechos de\nnaturaleza pública:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El manejo o custodia de fondos o valores de naturaleza pública podrán encomendarse a personas o\nentidades privadas, que deberán prestar garantía en los casos, cuantía y forma que se determinen\nreglamentariamente.",
      "La providencia de apremio respecto de los derechos económicos de naturaleza pública distintos de los\ntributos se dictará por los titulares de los Servicios de Recaudación de la Administración Tributaria Canaria.",
      "La recaudación de los derechos económicos de naturaleza pública podrá realizarse en período voluntario o\nen período ejecutivo"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Con carácter general, el derecho de la Hacienda Pública a reconocer o liquidar créditos a su favor\nprescribe:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A los 4 años",
    "incorrect_answers": [
      "A los 5 años",
      "A los 6 años",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "Respecto a la prescripción de los derechos de la Hacienda Pública, se establece en la Ley de\nHacienda Pública de Canarias que:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La declaración y exigencia de responsabilidades a que haya lugar por la prescripción de créditos de la\nHacienda Pública se ajustará a lo previsto en la normativa reguladora de la responsabilidad contable",
    "incorrect_answers": [
      "Se aplicará a petición del interesado",
      "Los derechos de la Hacienda Pública declarados prescritos no podrán ser dados de baja en su respectiva\ncuenta.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "En materia de intereses de demora:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las cantidades adeudadas a la Hacienda Pública devengarán intereses de demora desde el día siguiente al\nde su vencimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Las cantidades adeudadas a la Hacienda Pública no devengarán intereses de demora",
      "Las cantidades adeudadas a la Hacienda Pública devengarán intereses de demora desde el día de su\nvencimiento",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "Las obligaciones de la Hacienda Pública nacen:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Las obligaciones de la Hacienda Pública nacen de la Ley.",
      "Las obligaciones de la Hacienda Pública nacen de los negocios jurídicos.",
      "Las obligaciones de la Hacienda Pública nacen de los actos o hechos que, según derecho, las generen."
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "Las obligaciones de la Hacienda Pública solo son exigibles cuando:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tenga lugar cualquiera de los supuestos anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Resulten de la ejecución de los presupuestos, de conformidad a lo dispuesto en la Ley de Hacienda Pública",
      "Resulten de la ejecución de sentencia judicial firme",
      "Resulten de operaciones no presupuestarias legalmente autorizadas"
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "Señale la respuesta correcta en relación al objeto de la Ley General Presupuestaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Según el artículo 1 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, esta ley tiene por\nobjeto la regulación del régimen presupuestario, económico-financiero, de contabilidad, intervención y de\ncontrol financiero del sector público estatal.",
    "incorrect_answers": [
      "Según el artículo 2 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, esta ley tiene por\nobjeto la regulación del régimen presupuestario, económico-financiero, intervención y de control financiero\ndel sector público estatal.",
      "Según el artículo 1 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, esta ley únicamente\ntiene por objeto la regulación del régimen presupuestario y de contabilidad del sector público estatal.",
      "Según el artículo 3 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, esta ley tiene por\nobjeto la regulación del régimen presupuestario y de control financiero del sector público estatal."
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación a los tributos :",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La auditoría de la cuenta de los tributos estatales se realizará mensualmente, de acuerdo con el\nprocedimiento que por la Intervención General de la Administración del Estado se establezca al efecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Según la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, los tributos son derechos de naturaleza\npública de la Hacienda Pública estatal.",
      "En particular, la aplicación de los tributos se ajustará a lo dispuesto en la Ley General Tributaria de acuerdo\ncon su sistema de fuentes.",
      "Los Presupuestos Generales del Estado determinarán La estimación de los beneficios fiscales que afecten a\nlos tributos del Estado."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación con la obligación tributaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Son supuestos de exención aquellos en que, a pesar de realizarse el hecho imponible, la ley exime del\ncumplimiento de la obligación tributaria accesoria.",
    "incorrect_answers": [
      "La obligación tributaria principal tiene por objeto el pago de la cuota tributaria.",
      "El devengo es el momento en el que se entiende realizado el hecho imponible y en el que se produce el\nnacimiento de la obligación tributaria principal.",
      "El contribuyente podrá deducir de la obligación tributaria principal el importe de los pagos a cuenta\nsoportados, salvo que la ley propia de cada tributo establezca la posibilidad de deducir una cantidad distinta\na dicho importe."
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "Indique la respuesta correcta: Según la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, los actos y\nactuaciones de aplicación de los tributos y los actos de imposición de sanciones tributarias podrán revisarse,\nmediante:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Los procedimientos especiales de revisión.",
      "El recurso de reposición.",
      "Las reclamaciones económico-administrativas."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "No son procedimientos especiales de revisión de los actos y actuaciones de aplicación de los tributos",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Revisión de actos anulables.",
    "incorrect_answers": [
      "Declaración de lesividad de actos anulables.",
      "Revocación.",
      "Devolución de ingresos indebidos."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación a la revocación de los actos de aplicación de los tributos y de\nimposición de sanciones:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El procedimiento de revocación se iniciará siempre de oficio o a instancia del interesado, y será competente\npara declararla el órgano que se determine reglamentariamente, que deberá ser distinto del órgano que\ndictó el acto. En el expediente se dará audiencia a los interesados y deberá incluirse un informe del órgano\ncon funciones de asesoramiento jurídico sobre la procedencia de la revocación del acto.",
    "incorrect_answers": [
      "La revocación sólo será posible mientras no haya transcurrido el plazo de prescripción.",
      "El plazo máximo para notificar resolución expresa será de seis meses desde la notificación del acuerdo de\niniciación del procedimiento. Transcurrido el plazo establecido en el párrafo anterior sin que se hubiera\nnotificado resolución expresa, se producirá la caducidad del procedimiento.",
      "Las resoluciones que se dicten en este procedimiento pondrán fin a la vía administrativa."
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "Señale la respuesta correcta en relación a los actos dictados por la Administración tributaria susceptibles de\nreclamación económico-administrativa:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Podrán ser objeto de recurso potestativo de reposición.",
      "El recurso de reposición deberá interponerse, en su caso, con carácter previo a la reclamación económicoadministrativa.\nSi el interesado interpusiera el recurso de reposición no podrá promover la reclamación\neconómico-administrativa hasta que el recurso se haya resuelto de forma expresa o hasta que pueda\nconsiderarlo desestimado por silencio administrativo.",
      "Cuando en el plazo establecido para recurrir se hubieran interpuesto recurso de reposición y reclamación\neconómico-administrativa que tuvieran como objeto el mismo acto, se tramitará el presentado en primer\nlugar y se declarará inadmisible el segundo."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Podrá reclamarse en vía económico-administrativa en relación con las siguientes materias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La aplicación de los tributos del Estado o de los recargos establecidos sobre ellos y la imposición de\nsanciones tributarias que realicen la Administración General del Estado y las entidades de derecho público\nvinculadas o dependientes de la misma.",
      "La aplicación de los tributos del Estado o de los recargos establecidos sobre ellos y la imposición de\nsanciones tributarias que realicen las Administraciones tributarias de las Comunidades Autónomas y de las\nCiudades con Estatuto de Autonomía",
      "Cualquier otra que se establezca por precepto legal del Estado expreso."
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "Entre los recursos de las Comunidades Autónomas se encuentran:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todos los anteriores se incluyen en los recursos de las Comunidades Autónomas",
    "incorrect_answers": [
      "Transferencias de un Fondo de Compensación interterritorial y otras asignaciones con cargo a los\nPresupuestos Generales del Estado.",
      "El producto de las operaciones de crédito.",
      "Rendimientos procedentes de su patrimonio e ingresos de derecho privado."
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "La aprobación y fiscalización de los Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias\ncorresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al Parlamento de Canarias",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno de Canarias",
      "A la Dirección General del Tesoro y Política Financiera",
      "A la Viceconsejería de Hacienda, Planificación y Asuntos Europeos"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "Son principios de los presupuestos, al serlo del sistema tributario y del gasto público, recogidos en la Constitución\nEspañola en su art. 31:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Igualdad, progresividad, eficiencia y economía",
    "incorrect_answers": [
      "Igualdad, progresividad, estabilidad presupuestaria y economía",
      "Prudencia financiera, progresividad, eficiencia y economía",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "Las Comunidades Autónomas (y por tanto la de Canarias) de acuerdo con lo previsto en el artículo 2.1 Ley\nOrgánica 2/2012, de 27 de abril, sin perjuicio de lo que se establece en el apartado 4 del art. 14 de la Ley\nOrgánica 8/1980, de 22 de septiembre, de Financiación de las Comunidades Autónomas podrán realizar\noperaciones de crédito, con objeto de cubrir sus necesidades transitorias de tesorería por plazo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Inferior a 1 año",
    "incorrect_answers": [
      "Inferior a 4 años",
      "Inferior a 2 años",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "¿En qué momento deben aprobarse los escenarios presupuestarios, por los entes del sector público con\npresupuesto limitativo, referidos a los tres ejercicios siguientes?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En el primer cuatrimestre del año",
    "incorrect_answers": [
      "En el segundo trimestre del año",
      "Antes del 31 de marzo",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "Según el art. 35 de la Ley 11/2006, de 11 de diciembre, de la Hacienda Pública Canaria. los Presupuestos\nGenerales de la Comunidad Autónoma de Canarias",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "\"Constituyen la expresión cifrada, conjunta y sistemática de los derechos y obligaciones a liquidar durante el\nejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman parte del sector público\".",
    "incorrect_answers": [
      "\"Constituyen la expresión anual, cifrada, conjunta y sistemática de los derechos y obligaciones a liquidar\ndurante el ejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman parte del sector público\".",
      "\"Constituyen la expresión cifrada, conjunta y sistemática de las obligaciones a liquidar durante el ejercicio\npor cada uno de los órganos y entidades que forman parte del sector público\".",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "¿Cómo se clasifican los créditos según la naturaleza económica de los mismos para los Presupuestos Generales\nde la Comunidad Autónoma de Canarias para el año 2024?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Con arreglo a la clasificación por capítulos, artículos, conceptos y subconceptos, así como por partidas,\naunque en este caso solo para el capítulo 1, que se detalla en el Anexo 3 de dicha Orden",
    "incorrect_answers": [
      "Con arreglo a la clasificación por capítulos, artículos, conceptos y subconceptos exclusivamente",
      "Con arreglo a la clasificación por capítulos, artículos, conceptos y subconceptos, así como por partidas,\naunque en este caso solo para el capítulo 1, que se detalla en el Anexo 2 de dicha Orden",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "Forman parte de los Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta",
    "incorrect_answers": [
      "Los presupuestos de los sujetos del sector público con presupuesto estimativo.",
      "Los presupuestos de operaciones corrientes y los de operaciones de capital y financieras de las entidades\ndel sector público con presupuesto limitativo.",
      "Los presupuestos de los fondos a que se refiere el artículo 3.3 de esta ley"
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "Los estados de ingresos de los presupuestos de los entes integrantes del sector público con presupuesto\nlimitativo se estructurarán siguiendo las clasificaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Orgánica y económica",
    "incorrect_answers": [
      "Orgánica, por programas y económica",
      "Orgánica, por programas, económica y territorial",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "El proyecto de Ley de Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias, integrado por el\narticulado con sus anexos y los estados de ingresos y de gastos, con el nivel de especificación de créditos\nestablecido en el artículo 42 de esta Ley, será remitido al Parlamento de Canarias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Antes del día 1 de noviembre del año anterior al que se refiera",
    "incorrect_answers": [
      "Antes de finalizar el tercer trimestre del año anterior al que se refiera",
      "Antes de finalizar el segundo cuatrimestre del año anterior al que se refiera",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "Se entiende por caja fija la provisión de fondos de carácter:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Extrapresupuestario y permanente que se realicen a las habilitaciones para la atención inmediata de pagos.",
    "incorrect_answers": [
      "Presupuestario y limitado que se realicen a las habilitaciones para la atención inmediata de pagos.",
      "Presupuestario y permanente que se realicen a las habilitaciones para la atención inmediata de pagos.",
      "Extrapresupuestario y limitado que se realicen a las habilitaciones para la atención inmediata de pagos."
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "La aprobación del gasto, según la Ley de Hacienda Pública Canaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Inicia el procedimiento de ejecución del gasto.",
    "incorrect_answers": [
      "Inicia el procedimiento del compromiso del gasto.",
      "Inicia el procedimiento de reconocimiento de la obligación de pago.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "Según la Ley de Hacienda Pública Canaria, la gestión del presupuesto de gastos, de los entes del sector público\ncon presupuesto limitativo, se realizará a través de las siguientes fases:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Aprobación del gasto, Compromiso del gasto, Reconocimiento de la Obligación, Ordenación del Pago y\nPago material",
    "incorrect_answers": [
      "Aprobación del gasto, Compromiso del gasto y Reconocimiento de la Obligación",
      "Aprobación del gasto, Compromiso del gasto, Reconocimiento de la Obligación y Ordenación del Pago",
      "Retención del Crédito, Aprobación del gasto, Compromiso del gasto, Reconocimiento de la Obligación,\nOrdenación del Pago y Pago material"
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "Las fases de ejecución de gastos, según la Ley de Hacienda Pública Canaria, se acumularán en un solo acto\ncuando:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuando lo determine la naturaleza de la operación del gasto.",
    "incorrect_answers": [
      "Lo determine la Ley.",
      "Cuando así lo determine el Consejero competente en materia de hacienda.",
      "Cuando lo autorice la Intervención General mediante informe vinculante."
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "El acto mediante el cual se acuerda, tras el cumplimiento de los trámites legalmente establecidos, la realización\nde gastos previamente aprobados, por un importe determinado o determinable, es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El compromiso de Gasto.",
    "incorrect_answers": [
      "La aprobación del Gasto.",
      "El Reconocimiento de la Obligación.",
      "La retención de Crédito."
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "La Ley de Hacienda Pública Canaria establece que la aprobación o reparo por la autoridad competente de la\ncuenta de pagos a justificar se llevará a cabo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En el curso de los dos meses siguientes a la fecha de aportación de los documentos justificativos.",
    "incorrect_answers": [
      "A partir de los dos meses siguientes a la fecha de aportación de los documentos justificativos.",
      "La cuenta de pagos a justificar se liquida a 31 de diciembre de cada ejercicio.",
      "La cuenta de pagos a justificar se liquidará según lo establezca la Orden de liquidación de cierre del ejercicio\ncorrespondiente."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "Son fases del procedimiento de la gestión de los gastos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Aprobación del gasto",
      "Compromiso de gasto",
      "Reconocimiento de la obligación"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "El reconocimiento de obligaciones con cargo a la Hacienda Pública:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta",
    "incorrect_answers": [
      "Se deriva de un gasto previsible",
      "No necesita acreditación documental",
      "Tiene que existir un contrato"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "La cuantía global de los anticipos de caja fija, según la Ley de Hacienda Pública Canaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es un porcentaje que puede ser modificado por la Ley anual de Presupuestos",
    "incorrect_answers": [
      "Es un porcentaje fijo",
      "Se incrementa con el IPC",
      "Es una cantidad fija"
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "Si el crédito definitivo de una partida presupuestaria que no tiene vinculación con ninguna otra es 1.000, cual de las siguientes afirmaciones es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Pueden existir Autorizaciones por 1.000, Compromisos por 900 y Reconocimiento de Obligaciones por 800.",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden existir Autorizaciones por 1.100, Compromisos por 1.200 y Reconocimiento de Obligaciones por 1.300",
      "Pueden existir Autorizaciones por 1.000, Compromisos por 800 y Reconocimiento de Obligaciones por 900",
      "Pueden existir Autorizaciones por 1.100, Compromisos por 1.100 y Reconocimiento de Obligaciones por 1.100"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "Según la Ley de Hacienda Pública Canarias, se consideran pagos a justificar:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Provisiones de fondos extrapresupuestarios",
    "incorrect_answers": [
      "Provisiones de fondos de carácter presupuestario a favor de un tercero",
      "Provisiones de fondos de carácter presupuestario a favor de las habilitaciones",
      "Provisiones de fondos para eventos"
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "Los perceptores de órdenes de pago a justificar, tal y como se recoge en la Ley de Hacienda Pública Canaria en\nsu artículo 74, están obligados a rendir cuentas justificativas de las cantidades recibidas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Como regla general en el plazo de 3 meses",
    "incorrect_answers": [
      "Como regla general en el plazo de 30 días",
      "Como regla general en el plazo de 45 días",
      "No tienen que justificar nada"
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "¿Qué es el aprovisionamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La adquisición y gestión de materias primas y suministros necesarios para la producción.",
    "incorrect_answers": [
      "La compra de bienes de consumo diario.",
      "El proceso de producción de alimentos.",
      "La promoción de productos en el mercado."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "¿Cuál es la última fase del proceso de gestión de compras?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Recepción y pago de mercancías.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación de proveedores.",
      "Selección de proveedores.",
      "Negociación de precios."
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "¿Cuál es la función principal de la gestión de compras en el proceso de aprovisionamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Adquirir materiales y servicios necesarios para la operación.",
    "incorrect_answers": [
      "Almacenar productos terminados",
      "Producir bienes y servicios",
      "Vender servicios a los pacientes"
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "La Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud, resulta\naplicable:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al personal estatutario que desempeña su función en los centros e instituciones sanitarias de los servicios\nde salud de las comunidades autónomas o en los centros y servicios sanitarios de la Administración General\ndel Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Al personal funcionario sanitario de prisiones.",
      "Al personal sanitario del Ministerio de Defensa.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "La ordenación del régimen del personal estatutario de los servicios de salud se rige por los siguientes principios y\ncriterios:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sometimiento pleno a la ley y el derecho.",
      "Igualdad, mérito, capacidad y publicidad en el acceso a la condición de personal estatutario.",
      "Estabilidad en el empleo y en el mantenimiento de la condición de personal estatutario fijo."
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud se clasifica atendiendo a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La función desarrollada.",
      "Al nivel del título exigido para el ingreso",
      "Al tipo de su nombramiento."
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "Según la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud,\nel personal que ostenta un nombramiento expedido para el desempeño de funciones de gestión o para el\ndesarrollo de profesiones u oficios que no tengan carácter sanitario es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Personal estatutario de gestión y servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal sanitario.",
      "Funcionario interino.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "La planificación de los recursos humanos en los servicios de salud estará orientada a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Su adecuado dimensionamiento.",
      "Distribución y estabilidad.",
      "Desarrollo, formación y capacitación, en orden a mejorar la calidad, eficacia y eficiencia de los servicios."
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "Según la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud,\nla ordenación del personal estatuario se realizará atendiendo a criterios de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Agrupación unitaria de funciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor antigüedad.",
      "Incompetencia.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "De acuerdo con lo previsto en el Estatuto Marco del personal estatutario de los Servicios de salud, los Servicios\nde salud podrán nombrar, con carácter excepcional:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Personal emérito entre licenciados sanitarios jubilados cuando los méritos relevantes de su currículo\nprofesional así lo aconsejen.",
    "incorrect_answers": [
      "Funcionarios de carrera.",
      "Personal laboral.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "El personal con nombramiento de emérito de los Servicios de salud desempeñarán actividades de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Consultoría.",
      "Informe",
      "Docencia."
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "Cuál es la finalidad de un dominio en internet:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Identificación de los ordenadores conectados a la red.",
    "incorrect_answers": [
      "Distribuir los servicios de red existentes.",
      "Obtener los datos personales de las personas conectadas a la red",
      "Dominar el mercado informático."
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Internet es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un conjunto descentralizado de redes de comunicación interconectadas que forman una red lógica única de\nalcance mundial",
    "incorrect_answers": [
      "Un conjunto de redes de comunicación, centralizadas en centros de proceso de datos mundiales\ndependientes de los gobiernos.",
      "Un navegador.",
      "Un conjunto de navegadores."
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "Cada ordenador conectado a Internet tiene una dirección que lo identifica, ¿cuál es nombre?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "I.P.",
    "incorrect_answers": [
      "Geolocalización.",
      "Dominio.",
      "Archivo."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "El nombre por el que se le conoce a un sitio web es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un dominio.",
    "incorrect_answers": [
      "Un host.",
      "Un archivo.",
      "Una nomenclatura"
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Un navegador es una aplicación que:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Opera a través de internet.",
    "incorrect_answers": [
      "No necesita internet.",
      "Es el dominio de una página.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "No es un proveedor de correo electrónico:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Excel.",
    "incorrect_answers": [
      "Gmail.",
      "Yahoo.",
      "Hotmail."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "La red informática interna de una empresa u organismo, basada en los estándares de internet, en la que las\ncomputadoras están conectadas a uno o varios servidores web se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Intranet.",
    "incorrect_answers": [
      "Internet.",
      "Navegador.",
      "Dominio."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "Las retribuciones que percibe el personal estatuario en concepto de carrera profesional forman parte de las:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Retribuciones complementarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Retribuciones básicas.",
      "Indemnización por razón del servicio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "El complemento de carrera profesional, según el Estatuto marco, está destinado a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Retribuir el grado alcanzado en la carrera profesional cuando tal sistema de desarrollo profesional se haya\nimplantado en la correspondiente categoría.",
    "incorrect_answers": [
      "Remunerar al personal para atender a los usuarios de los servicios sanitarios de manera permanente y\ncontinuada.",
      "Remunerar el nivel del puesto que se desempeña.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "La carrera profesional del personal estatutario supone el derecho de los profesionales a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Progresar de forma individualizada.",
      "Un reconocimiento a su desarrollo profesional en cuanto a conocimientos, experiencia.",
      "Un reconocimiento en el cumplimiento de los objetivos de la organización a la cual prestan sus servicios."
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "Los principios y criterios generales de homologación de los sistemas de carrera profesional de los diferentes\nservicios de salud lo establece:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Comisión de Recursos Humanos del Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno del Estado.",
      "El Gobierno de la Comunidad Autónoma.",
      "El Insalud."
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "El Decreto 421/2007, de 26 de diciembre, aprueba y desarrolla el modelo de carrera profesional del personal:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sanitario de formación profesional y del personal de gestión y servicios del Servicio Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Facultativo del Insalud.",
      "Sanitario de las Instituciones de Prisiones.",
      "Facultativo del Servicio Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "La carrera profesional del personal estatutario del Servicio Canario de la Salud es de acceso:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Voluntario.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligatorio.",
      "Voluntario y obligatorio según los casos.",
      "No se ha implantado."
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "¿En cuántos grados se estructura la carrera profesional del personal sanitario de formación profesional y del\npersonal de gestión y servicios del Servicio Canario de la Salud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuatro.",
    "incorrect_answers": [
      "Uno.",
      "Diez.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "Para acceder a cada uno de los grados de la carrera profesional del personal sanitario de formación profesional y\ndel personal de gestión y servicios del Servicio Canario de la Salud es preciso acreditar el período mínimo de\nejercicio profesional previo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Grado 1º: 5 años.",
      "Grado 2º: 5 años.",
      "Grado 3º: 6 años."
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "No está dentro de las herramientas que tiene en el paquete de OpenOffice:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Excel.",
    "incorrect_answers": [
      "Writer.",
      "Calc.",
      "Draw."
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "El OpenOffice es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un software libre y de código abierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Un software libre y de código cerrado.",
      "Un software privado.",
      "Un código abierto."
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "El OpenOffice se descarga:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Gratuitamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante una suscripción anual.",
      "Mediante un pago mensual.",
      "Mediante pago según uso."
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "El archivo que creamos en Excel se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Libro de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Libro de autoayuda.",
      "Libro de inventario.",
      "Documento de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "La descarga del OpenOffice se basa en las siguientes libertades:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Libertad para usarlo para con cualquier propósito.",
      "Libertad para distribuir copias.",
      "Libertad para mejorarlo."
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "El OpenOffice posibilita:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La compatibilidad de archivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Solo los de Microsoft Office.",
      "Solo los HTML.",
      "Solo los los de Lotus1-2-3."
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "El uso del paquete de OpenOffice.org se utiliza:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En el mundo laboral y particular.",
    "incorrect_answers": [
      "Exclusivamente en la Administración Pública.",
      "En el ámbito doméstico.",
      "Exclusivamente en la Administración de la Comunidad Autónoma de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "Se llama ofimática a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al equipamiento hardware y software.",
    "incorrect_answers": [
      "Exclusivamente al equipamiento hardware.",
      "Exclusivamente al equipamiento software.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "Los denominados Grupos Relacionados por el Diagnóstico (GRD) constituyen una herramienta de gestión que\nclasifica los episodios de hospitalización:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En función del proceso clínico y el consumo de recursos",
    "incorrect_answers": [
      "En función del proceso clínico sin tener en cuenta el consumo de recursos",
      "En función del consumo de recursos sin tener en cuenta el proceso clínico",
      "Sin tener en cuenta el proceso clínico ni el consumo de recursos"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "Cuál de las siguientes afirmaciones NO es una característica de los Grupos Relacionados con el Diagnóstico\n(GRD)",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Su fiabilidad no depende de la calidad de la información ni del proceso de codificación",
    "incorrect_answers": [
      "Permiten identificar y etiquetar el producto sanitario",
      "Son útiles en la evaluación hospitalaria al agrupar la actividad según un criterio de coherencia clínica",
      "Elimina la heterogeneidad de los procesos"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Según el sistema de paciente atendido, los sistemas de clasificación de pacientes son instrumentos capaces de\nidentificar y agrupar casos. Uno de estos sistemas son los GRD. En relación a éstos una de las respuestas es\nfalsa:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los GRD son sistemas de clasificación exclusivamente de pacientes hospitalarios",
    "incorrect_answers": [
      "Los GRD forma grupos denominados de isoconsumos",
      "La puerta de entrada al clasificador es el diagnóstico principal recogido en el CMBD",
      "Cada GRD lleva asignado un peso relativo"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "¿Cuál de las siguientes variables NO se incluye en el Conjunto Mínimo Básico de Datos de Hospitalización?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tipo de intervención",
    "incorrect_answers": [
      "Fecha de nacimiento",
      "Circunstancia del Alta",
      "Diagnóstico principal"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "El Conjunto Mínimo Básico de Datos de Hospitalización:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "En 1981 por la Comisión de las Comunidades Europeas se definió el Conjunto Mínimo Básico de Datos al\nalta hospitalaria como un núcleo de información mínima y común sobre los episodios de hospitalización",
      "En el año 1987 el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud aprueba el Conjunto Mínimo Básico\nde Datos (CMBD) que incluye un conjunto de datos administrativos y clínicos de manera estandarizada por\ncada contacto asistencial que permita conocer la morbilidad atendida en los hospitales públicos y privados.",
      "El Plan Estadístico Nacional (PEN) incluye la explotación estadística del CMBD entre las operaciones\nestadísticas del sector salud."
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "El Real Decreto 69/2015:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Regula el Registro de Actividad de Atención Sanitaria Especializada con base en el actual Conjunto Mínimo\nBásico de Datos (RAE-CMBD)",
    "incorrect_answers": [
      "Regula el Registro de Actividad de Atención Sanitaria con base en el actual Conjunto Mínimo Básico de\nDatos (RAE-CMBD)",
      "No tiene carácter de legislación básica",
      "Se aplica solo a centros públicos"
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "El Real Decreto 69/2015 establece un registro, ¿cuál de las siguientes afirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Entre sus contenidos no está el régimen de financiación",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene naturaleza administrativa y se integra en el Sistema de Información Sanitaria del Sistema Nacional de\nSalud previsto en el artículo 53 de la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesión y calidad del Sistema\nNacional de Salud.",
      "Es uno de sus objetivos conocer la demanda asistencial y la morbilidad atendida",
      "Favorece la realización de estudios de investigación clínica, epidemiológica y de evaluación de servicios\nsanitarios y de resultados de salud"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "De acuerdo al Real Decreto 69/2015, no se registran las modalidades asistenciales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Procedimientos ambulatorios sin complejidad",
    "incorrect_answers": [
      "Hospitalización",
      "Cirugía ambulatoria",
      "Urgencia"
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "¿Qué se entiende por \"coste\" en el contexto de las Instituciones Sanitarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Gastos incurridos.",
    "incorrect_answers": [
      "Beneficio obtenido.",
      "Ingresos generados.",
      "Activos acumulados."
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un elemento del coste en un centro hospitalario?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Publicidad y marketing.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal médico.",
      "Mantenimiento de equipos.",
      "Suministros médicos."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "¿Qué es el \"punto de equilibrio\" en el análisis de costes hospitalarios?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El punto en que los costes totales igualan los ingresos totales.",
    "incorrect_answers": [
      "El momento en que se obtiene el máximo beneficio.",
      "El momento en que los costes fijos desaparecen.",
      "El punto en que los costes variables igualan los costes fijos."
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "¿Cuál es un coste indirecto en el contexto hospitalario?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Costo de la energía eléctrica.",
    "incorrect_answers": [
      "Costo de los suministros médicos.",
      "Costo de los medicamentos.",
      "Costo de los equipos de diagnóstico."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "¿Qué es la \"contabilidad de costes\" en el contexto de las instituciones sanitarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Registro de los gastos de un hospital.",
    "incorrect_answers": [
      "Registro de los ingresos de un hospital.",
      "Registro de las inversiones de un hospital.",
      "Registro de los resultados asistenciales de un hospital."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "¿Qué representa el concepto de \"amortización\" en el cálculo de costes hospitalarios?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Distribución de costos en el tiempo.",
    "incorrect_answers": [
      "Costos variables.",
      "Costos fijos.",
      "Costos administrativos."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "¿Qué es el \"coste total\" en el análisis de costes hospitalarios?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Suma de los costes fijos y variables.",
    "incorrect_answers": [
      "Costes fijos menos costes variables.",
      "Costes variables menos costes fijos.",
      "Costes fijos divididos por costes variables."
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "En el contexto de un centro hospitalario, ¿qué implica el término \"coste variable\"?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Costos que cambian en proporción a la actividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Costos que se mantienen constantes.",
      "Costos que no se pueden medir.",
      "Costos que dependen del margen de beneficio."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "¿Cuál es una medida común de eficiencia en la gestión de costes en hospitales?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Reducir la estancia media de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar el número de camas.",
      "Reducir la calidad de los servicios asistenciales.",
      "Incrementar los precios de los servicios médicos."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "¿Qué es la \"unidad de coste\" en el análisis hospitalario?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Coste promedio por paciente atendido.",
    "incorrect_answers": [
      "Pacientes atendidos en un día.",
      "Coste total de un procedimiento médico.",
      "Ingresos totales del hospital."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "¿Cuál es el propósito principal de los sistemas de costes en la Sanidad?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Facilitar la toma de decisiones y el control de costes.",
    "incorrect_answers": [
      "Maximizar los ingresos.",
      "Minimizar los costes fijos.",
      "Promover la competencia entre hospitales."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es una categoría común de costes en el sistema de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Costes históricos.",
    "incorrect_answers": [
      "Costes fijos.",
      "Costes variables.",
      "Costes mixtos."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "¿Qué tipo de costes varían en función del nivel de producción de servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Costes variables.",
    "incorrect_answers": [
      "Costes fijos.",
      "Costes marginales.",
      "Costes directos."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal del sistema de imputación de costes en la Sanidad?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Asignar de manera adecuada los costes a los productos o servicios de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Determinar quién es el responsable de los costes en el sistema.",
      "Reducir los costes totales del sistema de salud.",
      "Evaluar la calidad de los servicios de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "¿Qué es el sistema de costes ABC?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un sistema de imputación de costes basado en actividades.",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema de contabilidad básica.",
      "Un sistema de gestión de ingresos en la Sanidad.",
      "Un sistema de asignación de costes a pacientes."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es una actividad en el sistema de costes ABC en Sanidad?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Pago de salarios a empleados.",
    "incorrect_answers": [
      "Consulta médica.",
      "Mantenimiento de equipos médicos.",
      "Limpieza de instalaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones no es una estrategia común para controlar los costes en la Sanidad de\nCanarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Reducción de la cantidad de los servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejora de la eficiencia operativa.",
      "Negociación de precios con proveedores.",
      "Fomento de la prevención de enfermedades."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "¿Cuál de los siguientes términos se refiere a los recursos sacrificados para lograr un objetivo particular?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Coste.",
    "incorrect_answers": [
      "Ingreso.",
      "Beneficio.",
      "Margen."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "En la toma de decisiones a corto plazo, ¿cuándo se consideran los costes irrelevantes?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuando los costes ya han sido incurridos.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando los costes son fijos.",
      "Cuando los costes varían con la producción.",
      "Cuando los costes no se ven afectados por la decisión."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "Un sistema de imputación de costes que utiliza un conjunto predeterminado de costes por unidad de producto\ncomo base para comparar y analizar costes reales se llama:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Costeo estándar.",
    "incorrect_answers": [
      "Costeo absorbente.",
      "Costeo variable.",
      "Costeo por actividades."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "Desde la perspectiva del usuario de los servicios de la salud, el concepto de calidad se relaciona más con:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Satisfacción y accesibilidad",
    "incorrect_answers": [
      "Eficiencia de los Servicios",
      "Efectividad",
      "Calidad científico-técnica"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "La mejora continua de la calidad es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es una estrategia que tiende al perfeccionamiento",
    "incorrect_answers": [
      "En los servicios sanitarios incorpora satisfacción de los usuarios, implicación de los profesionales, mejora\ncontinua de las actividades y reducción de costes.",
      "Es la mejora continua pero fundamentalmente orientada al cliente",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Siguiendo la Ecuación de la Calidad, si la la percepción es superior a las expectativas, el servicio puede\nconsiderarse como:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Excelente",
    "incorrect_answers": [
      "Equitativo",
      "Accesible",
      "Eficiente"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "Los principales aspectos a evaluar (dimensiones, factores, componentes o atributos):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Accesibilidad, facilidad con que los usuarios pueden obtener un servicio, en el momento y lugar que lo\nprecisen y con un coste razonable.",
    "incorrect_answers": [
      "Efectividad, hace referencia a los costes de producción de un servicio.",
      "Eficiencia, grado en que una práctica asistencial produce una mejora del nivel de salud de un paciente o una\npoblación.",
      "Todas son incorrectas"
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "Con respecto a la acreditación MIR es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Evalúa la capacidad docente de un centro",
    "incorrect_answers": [
      "Evalúa la capacidad investigadora de un centro",
      "Evalúa los recursos de un centro",
      "Evalúa la capacidad asistencial de un centro"
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "De los siguientes criterios, ¿cuáles forman parte del Modelo Europeo de Calidad (EFQM)?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Liderazgo, personas y procesos",
    "incorrect_answers": [
      "Liderazgo, evaluación y objetivos",
      "Objetivos, personas y resultados clave",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "El Modelo Europeo Certificación de EFQM de excelencia:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se basa en el principio, si hacemos las cosas correctamente y de forma inspirada en la filosofía de calidad\ntotal, obtendremos resultados satisfactorios tanto desde el punto de vista empresarial como social",
    "incorrect_answers": [
      "Articulan 10 criterios, 5 son agentes facilitadores y 5 resultados",
      "Articulan 11 criterios, 6 son agentes facilitadores y 5 resultados",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "¿Dónde se establecen la infraestructura de calidad y seguridad, los indicadores, las guías de prácticas clínicas y\nregistros de buenas prácticas clínicas y de acontecimientos adversos?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Ley 16/2003 de Cohesión y Calidad",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad",
      "La declaración de la Organización Mundial de la Salud (OMS 1983)",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "Con respecto a la acreditación no es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es involuntaria",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe adquirir periódicamente",
      "La acreditación FIS evalúa la capacidad investigadora",
      "La acreditación es el reconocimiento por una tercera parte autorizada de la competencia técnica de una\nentidad para la realización de una actividad determinada perfectamente definida"
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "Aplicando la norma ISO 9001:2015. Un error en el diagnóstico reflejado en el \"Informe de Alta\" entregado al\npaciente:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Salida no conforme",
    "incorrect_answers": [
      "No conformidad",
      "Acción correctiva",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "El Decreto 123/1999, de 17 de junio regula:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La selección de personal estatutario y la provisión de plazas básicas y puestos de trabajo en los órganos de\nprestación de servicios sanitarios del Servicio Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La selección de personal estatutario y la provisión de plazas básicas y puestos de trabajo en los órganos de\nprestación de servicios sanitarios del Insalud.",
      "La selección del personal estatutario.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "Conforme al Decreto 123/1999, de 17 de junio, sobre selección de personal estatutario y la provisión de plazas\nbásicas y puestos de trabajo en los órganos de prestación de servicios sanitarios del Servicio Canario de la\nSalud, las plazas básicas del personal estatutario estarán vinculas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al nivel asistencial de Atención Primaria o Especializada.",
    "incorrect_answers": [
      "A nivel asistencial de Atención Primaria.",
      "A nivel asistencial de Atención Especializada.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "Según el Decreto 123/1999, de 17 de junio, sobre selección de personal estatutario y la provisión de plazas\nbásicas y puestos de trabajo en los órganos de prestación de servicios sanitarios del Servicio Canario de la\nSalud, se efectuará un proceso selectivo y de provisión para cada categoría con periodicidad:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Bianual.",
    "incorrect_answers": [
      "Anual.",
      "Trianual.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Las plazas básicas de personal estatutario en los órganos de prestación de servicios sanitarios del Servicio\nCanario de la Salud podrán ser cubierta mediante el sistema excepcional de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Redistribución de efectivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Concurso.",
      "Procesos de selección.",
      "Concurso de traslado."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "Según el Decreto 123/1999, de 17 de junio, sobre selección de personal estatutario y la provisión de plazas\nbásicas y puestos de trabajo en los órganos de prestación de servicios sanitarios del Servicio Canario de la\nSalud, las convocatorias de selección del personal estatutario se pueden realizar según las siguientes\nmodalidades:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por el ámbito territorial y el nivel asistencial afectado.",
    "incorrect_answers": [
      "Exclusivamente por el ámbito territorial.",
      "Exclusivamente por el nivel asistencial.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "Las convocatorias Centrales o Especificas y las Bases Generales Comunes de selección del personal estatutario\nen los órganos de prestación de servicios sanitarios del Servicio Canario de la Salud deberán contener, al menos,\nlas siguientes especificaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas con correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ámbito territorial y funcional de las mismas.",
      "Número y características de las plazas convocadas.",
      "Condiciones y requisitos que deben reunir los aspirantes."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "Conforme al Decreto 123/1999, de 17 de junio, sobre selección de personal estatutario y la provisión de plazas\nbásicas y puestos de trabajo en los órganos de prestación de servicios sanitarios del Servicio Canario de la\nSalud, el número de plazas que se reservan a promoción interna es del:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "5 por ciento.",
      "2 por ciento.",
      "7 por ciento."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "En cada convocatoria de selección de personal estatutario y la provisión de plazas básicas y puestos de trabajo\nen los órganos de prestación de servicios sanitarios del Servicio Canario de la Salud los aspirantes seleccionados\npor promoción interna:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tendrán preferencia para la elección de plaza sobre los procedentes del sistema de acceso libre.",
    "incorrect_answers": [
      "No pueden elegir plaza.",
      "Eligen plaza después de los procedentes del sistema de acceso libre.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "Las vacantes que generen los concursantes con destino definitivo o reserva de plaza, que obtengan nuevo\ndestino como consecuencia de la resolución del concurso de traslado se denominan según el Decreto 123/1999,\nde 17 de junio:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Resultas.",
    "incorrect_answers": [
      "Plazas base.",
      "Puesto de trabajo.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "De acuerdo con lo dispuesto en el artículo 3 del Decreto 123/199, de 17 de junio, sobre selección de personal\nestatutario y la provisión de plazas básicas y puestos de trabajo en los órganos de prestación de servicios\nsanitarios del SCS, la cobertura de plazas básicas vacantes de personal estatutario del SCS se realizará, con\ncarácter general, por el sistema de: (señale la respuesta CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Concurso-oposición",
    "incorrect_answers": [
      "Concurso",
      "Oposición",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "Los procesos selectivos y de provisión de plazas en el SCS se realizarán, con carácter general con periodicidad:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Bianual",
    "incorrect_answers": [
      "Semestral",
      "Anual",
      "Quinquenal"
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "De acuerdo con el artículo 5 del Decreto 123/199, de 17 de junio, sobre selección de personal estatutario y la\nprovisión de plazas básicas, los procesos selectivos para el acceso a la condición de personal estatutario, se\najustarán a los principios de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Igualdad, mérito, capacidad y publicidad",
    "incorrect_answers": [
      "Igualdad, mérito y capacidad",
      "Igualdad, capacidad y publicad",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "De acuerdo con el Decreto 8/2011, de 27 de enero, por el que se regula el acceso de las personas con\ndiscapacidad al empleo público, en las ofertas de empleo público del SCS, se reservará, para ser cubiertas entre\npersonas con discapacidad cuyo grado de minusvalía sea igual o superior al 33 por ciento, un cupo de plazas no\ninferior al:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Siete por ciento",
    "incorrect_answers": [
      "Tres por ciento",
      "Cinco por ciento",
      "Nueve por ciento"
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "De acuerdo con lo dispuesto en el artículo 2 del Decreto 123/199, de 17 de junio, sobre selección de personal\nestatutario y la provisión de plazas básicas, y puestos de trabajo en los órganos de prestación de servicios\nsanitarios del Servicio Canario de la Salud, señala la respuesta\nINCORRECTA en relación a la vinculación de las plazas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las plazas de Atención Especializada, tanto hospitalaria como extrahospitalaria, estarán vinculadas\norgánicamente al ámbito del Área de Salud, y territorialmente y funcionalmente al hospital o complejo\nhospitalario en cuya plantilla orgánica se encuentren incluidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las plazas básicas de personal estatutario estarán vinculadas al nivel asistencial, de Atención Primaria o\nEspecializada, que se especifique en las plantillas orgánicas.",
      "Las plazas de Atención Primaria estarán vinculadas territorialmente al ámbito de la zona Básica de Salud.",
      "Las plazas de Atención Especializada, tanto hospitalaria como extrahospitalaria, estarán vinculadas\nterritorialmente al ámbito del Área de Salud, y orgánicamente y funcionalmente al hospital o complejo\nhospitalario en cuya plantilla orgánica se encuentren incluidas."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "De acuerdo con lo dispuesto en el artículo 7 del Decreto 123/199, de 17 de junio, sobre selección de personal\nestatutario y la provisión de plazas básicas del Servicio Canario de la Salud, a quién corresponde el\nnombramiento de los miembros de los tribunales en las convocatorias, tanto generales como específicas? Señala\nla respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A la Dirección General de Recursos Humanos del Servicio Canario de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Al Director del Área de Salud donde se celebre el examen de oposición.",
      "Al Director del Servicio Canario de la Salud.",
      "Al Presidente del Gobierno de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "El Real Decreto 1146/2006 de 6 de octubre regula:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La relación laboral especial de residencia para la formación de especialistas en Ciencias de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La relación estatutaria especial de residencia para la formación de especialistas en Ciencias de la Salud.",
      "La relación funcionaria especial de residencia para la formación de especialistas en Ciencias de la Salud.",
      "La relación funcionaria especial de residencia para la formación de especialistas en Enfermería"
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "En el contrato de trabajo suscrito entre el residente, en su condición de trabajador y la entidad titular de la unidad\ndocente acreditada para impartir la formación, en su condición de empleador o empresario, deberá incluir:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El título universitario del residente y el programa de formación que va a cursar",
      "La unidad docente donde se desarrollará el programa de formación y el cetro al que pertenece o en su caso,\nlos dispositivos que la integran.",
      "El convenio colectivo que, en su caso, resulte de aplicación"
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "El personal en formación por el sistema de residencia:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Incurrirá en responsabilidad disciplinaria por las faltas que comenta",
    "incorrect_answers": [
      "No incurrirá en responsabilidad disciplinaria por las faltas que comenta",
      "Solo incurrirá en responsabilidad por las faltas muy graves que comenta, pero no por las graves y leves",
      "Solo incurrirá en responsabilidad por las faltas leves que comenta, pero no por las graves y muy graves"
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "El personal residente tendrá los siguientes derechos (señalar la incorrecta):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En ningún caso a los establecidos con carácter general en el Estatuto de los Trabajadores",
    "incorrect_answers": [
      "Además de los establecidos con carácter general en el Estatuto de los Trabajadores, a conocer el programa\nde formación de la especialidad a cuyo título aspira, así como en su caso, las adaptaciones individuales",
      "A la designación de un tutor que le asistirá durante el desarrollo de las actividades previstas en el programa\nde formación",
      "A estar representado, en los términos que establezca la legislación vigente en la Comisión Nacional de la\nEspecialidad y en la comisión de docencia de los centros"
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "El contrato predoctoral es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Una modalidad de contrato de trabajo del personal investigador en formación",
    "incorrect_answers": [
      "Una modalidad de contrato de trabajo del personal en formación no investigador",
      "Una modalidad de contrato de trabajo de doctores",
      "No es ninguna modalidad de contrato de trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "Las retribuciones del contrato predoctoral suscrito entre el personal investigador predoctoral en formación y la\nentidad empleadora",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "No podrá ser inferior al 56 por 100 del salario fijado para las categorías equivalentes en los convenios\ncolectivos de su ámbito de aplicación durante los dos primeros años",
      "NO podrá ser inferior al salario mínimo interprofesional que se establezca cada año según el artículo 27 del\nTexto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores",
      "NO podrá ser inferior al 60 por 100 del salario fijado para las categorías equivalentes en los convenios\ncolectivos de su ámbito de aplicación durante el tercer año y al 75 por 100 durante el cuarto año"
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "Son deberes específicos en materia de investigación del personal investigador en formación:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir las condiciones y obligaciones establecidas en la convocatoria, realizar las actividades previstas en\nsus programas de formación y especialización en la investigación, así como cumplir los objetivos del\nprograma de formación y especialización con aprovechamiento",
      "Observar los principios y prácticas éticas fundamentales correspondientes a sus disciplinas, así como las\nnormas éticas recogidas en los diversos códigos deontológicos europeos, nacionales, sectoriales o\ninstitucionales",
      "Actualizar y ampliar regularmente sus cualificaciones y competencias"
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "La promoción de la investigación biomédica se atendrá a criterios de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Calidad",
      "Eficacia",
      "Igualdad de oportunidades"
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "De acuerdo con el Real Decreto 1146/2006, de 6 de octubre, por el que se regula la relación laboral especial de\nresidencia para la formación de especialistas en Ciencias de la Salud, la duración de este contrato será:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un año, renovable por períodos iguales durante el tiempo que dure su programa de formación, siempre que,\nal final de cada año, el residente haya sido evaluado positivamente por el comité de evaluación de la\nespecialidad correspondiente",
    "incorrect_answers": [
      "La correspondiente al tiempo que dure su programa de formación",
      "De un año, renovable por períodos iguales durante el tiempo que dure su programa de formación, en todo\ncaso",
      "La que las partes acuerden libremente en aplicación del principio de la autonomía de la voluntad"
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "¿Cuál de los siguientes derechos no está contemplado en el artículo 4 del Real Decreto 1146/2006, de 6 de\noctubre, por el que se regula la relación laboral de residencia para la formación de especialistas en Ciencias de la\nSalud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A la progresión en la carrera profesional y a la promoción interna según los principios constitucionales de\nigualdad, mérito y capacidad mediante la implantación de sistemas objetivos y transparentes de evaluación",
    "incorrect_answers": [
      "A la designación de un tutor que le asistirá durante el desarrollo de las actividades previstas en el programa\nde formación",
      "A participar en actividades docentes, investigadoras, asistenciales y de gestión clínica en las que intervenga\nla unidad acreditada",
      "Hasta tres días hábiles de permiso retribuido, en aquellos supuestos en los que los residentes de\nespecialidades troncales deban cursar el periodo de formación específica, en una unidad docente ubicada\nen localidad distinta a aquella en la que se cursó el periodo formativo troncal"
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "Según el Real Decreto 1146/2006, de 6 de octubre por el que se regula la relación laboral especial de residencia\npara la formación de especialistas en Ciencias de la Salud, la tipificación de las faltas será:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La establecida para el personal estatutario sanitario de los servicios de salud en el artículo 72.2, 3,4 y 5 de la\nLey 55/2003, de 16 de diciembre, salvo que los convenios colectivos determinen otra cosa",
    "incorrect_answers": [
      "La establecida en los artículos 58 y siguientes del Real Decreto Legislativo 2/ 2015, de 23 de octubre, por el\nque se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores",
      "La establecida en los artículos 57 y siguientes de la Ley 2/1987 de 30 de marzo de la Función Pública\nCanaria",
      "La establecida en los artículos 56 y siguientes del Convenio Colectivo único del Personal Laboral de la de la\nComunidad Autónoma de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "Señale la afirmación correcta respecto a la duración del período de prueba establecido en el Real Decreto\n1146/2006, de 6 de octubre por el que se regula la relación laboral especial de residencia para la formación de\nespecialistas en Ciencias de la Salud.",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No podrá establecerse periodo de prueba",
    "incorrect_answers": [
      "15 días a contar desde el inicio de la relación laboral especial",
      "30 días a contar desde el día siguiente al inicio de la relación laboral especial",
      "35 días a contar desde el inicio de la relación laboral especial"
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "Señale cuál de las siguientes normas se aplicaría supletoriamente a la relación laboral especial de residencia\npara la formación de especialistas en Ciencias de la Salud, regulada en el Real Decreto 1146/2006, de 6 de\noctubre.",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del\nEstatuto de los Trabajadores",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud",
      "Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del\nEstatuto Básico del Empleado Público",
      "Ley 2/1987, de 30 de marzo, de la Función Pública Canaria"
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "Según el artículo 2 del Real Decreto 1146/2006, de 6 de octubre por el que se regula la relación laboral especial\nde residencia para la formación de especialistas en Ciencias de la Salud. ¿Cuál de los siguientes datos no debe\nfigurar obligatoriamente en su contrato de trabajo celebrado con la entidad titular de la unidad docente donde va a\nrealizar su formación como especialista?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El domicilio del trabajador.",
    "incorrect_answers": [
      "La unidad docente donde se desarrollará el programa de formación y centro al que pertenece o, en su caso,\nlos dispositivos que la integran. Si en la acreditación de la misma se prevé la rotación por más de un centro\nse hará constar esta circunstancia.",
      "La convocatoria en la que el residente ha obtenido la plaza.",
      "La duración de las vacaciones y la modalidad para su atribución y determinación"
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones referidas a las rotaciones de los especialistas en ciencias de la salud\nestablecidas en artículo 8 del Real Decreto 1146/2006 de 6 de octubre por el que se regula la relación laboral\nespecial de residencia para la formación de especialistas en Ciencias de la Salud es INCORRECTA?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se considerarán rotaciones externas los periodos formativos en centros previstos en el programa de\nformación otorgada al centro o unidad docente en los que se desarrolla",
    "incorrect_answers": [
      "Las rotaciones externas darán derecho a gastos de viaje, conforme a las normas y acuerdos que resulten de\naplicación a las entidades titulares de la correspondiente unidad docente",
      "Cada rotación externa figurará, debidamente visada, en el libro del especialista en formación, y el centro o\nunidad se haya realizado emitirá el correspondiente informe de evaluación",
      "Se considerarán rotaciones externas los periodos formativos en centros no previstos en la acreditación\notorgada al centro o unidad docente en los que se desarrolla"
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "En virtud de la Ley Orgánica 4/2000, de 11 de enero se:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Regula los derechos y libertades de los extranjeros en España y su integración social.",
    "incorrect_answers": [
      "Aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto Básico del Empleado Público, recoge que las\nAdministraciones Públicas, entidades y organismos autónomos seleccionarán su personal de acuerdo con\nlos siguientes principios:",
      "Regula el procedimiento administrativo común.",
      "Regula la estructura del Servicio Canario de Salud"
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "La política inmigratoria, conforme a lo dispuesto en la Ley Orgánica 4/2000, de 11 de enero:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Corresponde al Gobierno, de conformidad con lo previsto en el artículo 149.1.2.ª de la Constitución, la\ndefinición, planificación, regulación y desarrollo de la política de inmigración, sin perjuicio de las\ncompetencias que puedan ser asumidas por las Comunidades Autónomas y por las Entidades Locales.",
    "incorrect_answers": [
      "Es competencia exclusiva de cada Comunidad Autónoma.",
      "Es competencia exclusiva de cada Administración Local.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "Los extranjeros que se encuentren en territorio español:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tienen el derecho y el deber de conservar la documentación que acredite su identidad, expedida por las\nautoridades competentes del país de origen o de procedencia, así como la que acredite su situación en\nEspaña.",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen el derecho a no conservar su documentación identificativa.",
      "Tienen el derecho a conservar su documentación identificativa sólo de origen.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "Según la Ley Orgánica 4/2000, de 11 de enero, los extranjeros que se hallen en España de acuerdo con lo\nestablecido en la misma, tendrán derecho a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Circular libremente por el territorio español.",
      "Elegir su residencia sin más limitaciones que las establecidas con carácter general por los tratados y las\nleyes.",
      "Elegir su residencia sin más limitaciones o las acordadas por la autoridad judicial, con carácter cautelar o en\nun proceso penal o de extradición en el que el extranjero tenga la condición de imputado, víctima o testigo, o\ncomo consecuencia de sentencia firme."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "Los extranjeros residentes en España podrán ser titulares del derecho al sufragio en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las elecciones municipales.",
    "incorrect_answers": [
      "Las elecciones al Congreso.",
      "Las elecciones al Senado.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "Según la Ley Orgánica 4/2000, de 11 de enero, los extranjeros residentes en España tendrán derecho:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "A la asistencia sanitaria en los términos previstos en la legislación vigente en materia sanitaria.",
      "A acceder a los sistemas públicos de ayudas en materia de vivienda en los términos que establezcan las\nleyes y las Administraciones competentes.",
      "A acceder a las prestaciones y servicios de la Seguridad Social en las mismas condiciones que los\nespañoles"
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "Según la Ley Orgánica 4/2000, de 11 de enero, los extranjeros residentes podrán encontrarse en la situación de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En residencia temporal o de larga duración.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo residencia temporal.",
      "Sólo residencia de larga duración.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "La residencia de larga duración, según la Ley Orgánica 4/2000, de 11 de enero, es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La situación que autoriza a residir y trabajar en España indefinidamente, en las mismas condiciones que los\nespañoles.",
    "incorrect_answers": [
      "La situación que autoriza a permanecer en España por un período superior a 90 días e inferior a cinco años.",
      "La situación que autoriza a residir y trabajar en España durante de 10 años, en las mismas condiciones que\nlos españoles",
      "La situación que autoriza a trabajar en España indefinidamente, en las mismas condiciones que los\nespañoles."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "Según la Ley Orgánica 4/2000, de 11 de enero, podrá ser autorizado a estar en España, en régimen de estancia,\nel extranjero que tenga como fin único o principal realizar una de las siguientes actividades de carácter no laboral:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cursar o ampliar estudios.",
      "Realizar actividades de investigación o formación, sin perjuicio del régimen especial de los investigadores.",
      "Participar en programas de intercambio de alumnos en cualesquiera centros docentes o científicos, públicos\no privados, oficialmente reconocidos."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "¿Qué tipo de atención médica suele cubrir la seguridad social para un trabajador extranjero en España?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Atención médica primaria y especializada.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo atención médica de emergencia.",
      "Sólo cirugías y procedimientos mayores.",
      "Sólo servicios de salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "¿Qué documento puede acreditar la situación legal de un trabajador extranjero en España?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tarjeta de identificación de extranjero (TIE).",
    "incorrect_answers": [
      "Pasaporte extranjero.",
      "Permiso de trabajo.",
      "Certificado de empadronamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "¿En qué circunstancia un trabajador extranjero podría solicitar una \"excedencia\" en su empleo sin perder su\nderecho a la seguridad social?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Motivos personales o familiares justificados.",
    "incorrect_answers": [
      "Cambio de empleador.",
      "Obtener la nacionalidad española.",
      "Cambiar de residencia a otro país."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "¿Cuál es la relación entre la \"tarjeta sanitaria individual\" y un trabajador extranjero en España?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es una tarjeta que permite acceder a los servicios de salud en igualdad de condiciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un documento necesario para obtener un permiso de trabajo.",
      "Es un documento de identificación fiscal.",
      "Es una tarjeta de crédito utilizada para pagar servicios médicos."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "¿Cuál es uno de los propósitos principales de los convenios bilaterales de seguridad social entre España y otros\npaíses?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Evitar la doble cotización y coordinar los sistemas de seguridad social.",
    "incorrect_answers": [
      "Excluir a los trabajadores extranjeros de la seguridad social.",
      "Limitar la asistencia sanitaria a los trabajadores extranjeros.",
      "Establecer requisitos más estrictos para los trabajadores extranjeros."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "¿Cuál es la duración habitual de la prestación por desempleo para un trabajador extranjero en España?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Depende de las cotizaciones acumuladas y el tiempo trabajado.",
    "incorrect_answers": [
      "6 meses.",
      "12 meses.",
      "24 meses sin excepción."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "¿Cuáles son los modos de control interno de la actividad económico-financiera del sector público autonómico?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La función interventora, el control financiero permanente y la auditoría pública.",
    "incorrect_answers": [
      "La fiscalización previa, el control financiero permanente y la auditoría pública.",
      "La fiscalización previa limitada, el control financiero permanente y la auditoría pública.",
      "La fiscalización previa plena, el control financiero permanente y la auditoría pública."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "Los objetivos del control son:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Verificar el cumplimiento de la normativa que resulte de aplicación a la gestión objeto del control.",
      "Verificar el adecuado registro y contabilización de las operaciones realizadas y su fiel y regular reflejo en las\ncuentas, informes y estados que, conforme a las disposiciones aplicables, deba formar cada órgano o\nentidad.",
      "Evaluar que la actividad y los procedimientos objeto de control se realizan de acuerdo con los principios de\nbuena gestión financiera y, en especial, los previstos en esta Ley"
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "¿Qué principios rigen la actuación de la Intervención General?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los principios de autonomía, ejercicio desconcentrado y jerarquía interna.",
    "incorrect_answers": [
      "Los principios de autonomía, ejercicio concentrado y jerarquía interna.",
      "Los principios de legalidad, autonomía, ejercicio desconcentrado y jerarquía interna.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "Las funciones y competencias de la Intervención General, ¿a través de qué estructura organizativa se\ndesempeña?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sus unidades centrales, Intervenciones Delegadas, Intervención Delegada en el Tesoro y Política\nFinanciera, Intervención Delegada sobre los derechos e ingresos en el ámbito tributario y la Junta de\nInterventores.",
    "incorrect_answers": [
      "La persona titular de la Intervención General, los órganos y unidades de su estructura central, las\nIntervenciones Delegadas, la Intervención Delegada en el Tesoro y Política Financiera y las Intervenciones\nInsulares.",
      "La persona titular de la Intervención General, las Intervenciones Delegadas, la Intervención Delegada en el\nTesoro y Política Financiera y las Intervenciones Insulares.",
      "La persona titular de la Intervención General, los órganos de su estructura central, las Intervenciones\nDelegadas y la Junta de Interventores."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "Es competencia de la persona titular de la Intervención General:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Proponer al Gobierno la aplicación del control financiero permanente o función interventora sobre los\nsujetos integrantes del sector público autonómico.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer la aplicación del control financiero permanente o función interventora sobre los sujetos\nintegrantes del sector público autonómico.",
      "Establecer la aplicación de la función interventora sobre los sujetos integrantes del sector público\nautonómico.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "¿Es competencia de la persona titular de la Intervención General la aplicación de la auditoría pública como\nmodalidad de control en sustitución del control financiero permanente?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No, se acuerda por el Gobierno, a propuesta de la persona titular de la Consejería competente en materia\nde Hacienda y a iniciativa de la persona titular de la Intervención General",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, es competencia de la persona titular de la Intervención General mediante Resolución motivada",
      "No, sólo le corresponde la iniciativa para su aprobación por la persona titular de la Consejería competente\nen materia de Hacienda",
      "Sí, es competencia de la persona titular de la Intervención General dando cuenta posteriormente al Gobierno"
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "¿Qué fases comprende el ejercicio de la función interventora sobre todo gasto?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La fiscalización previa de los actos que aprueben gastos, la fiscalización previa del compromiso del gasto y\nla intervención del reconocimiento de la obligación y de la inversión.",
    "incorrect_answers": [
      "La fiscalización previa de los actos que aprueben gastos y la fiscalización\nprevia del compromiso del gasto.",
      "La fiscalización previa de los actos que aprueben gastos y la intervención del reconocimiento de la\nobligación.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "¿Bajo qué régimen de fiscalización se ejerce la función interventora sobre los actos realizados por los sujetos del\nsector público autonómico con presupuesto limitativo?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Mediante el régimen de fiscalización previa limitada, salvo los gastos cuya fiscalización competa a la\npersona titular de la Intervención General que se ejercerán de forma plena.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante el régimen de fiscalización previa plena en todos los casos.",
      "Mediante el régimen de fiscalización previa limitada, salvo los gastos tramitados por los titulares de los\ndepartamentos que se someterán a fiscalización previa plena.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "En el caso de aplicación de la intervención previa limitada, los restantes requisitos y extremos requeridos en cada\nexpediente de gasto por el ordenamiento jurídico no verificados:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Serán objeto de control posterior por las Intervenciones Delegadas, bajo la modalidad de control financiero\npermanente.",
    "incorrect_answers": [
      "Serán sometidos a control posterior mediante Auditoría pública.",
      "Serán verificados posteriormente por las Intervenciones Delegadas, una vez los expedientes de gastos\nhayan concluido.",
      "No se someterán a ningún tipo de controlada."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "Si la Intervención, en el ejercicio de la función interventora, formula un reparo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se suspenderá la tramitación del expediente hasta que sea solventado.",
    "incorrect_answers": [
      "El órgano gestor enviará los documentos que se le requieran, pero no suspenderá la tramitación del\nexpediente.",
      "Se anula el expediente y se inicia uno nuevo.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "¿Cuál es el sistema de control interno que actualmente se encuentra implantado en la Comunidad\nAutónoma de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El control financiero permanente y la función Interventora.",
    "incorrect_answers": [
      "La Función interventora.",
      "El control financiero permanente.",
      "La fiscalización previa y el control financiero permanente."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "El desarrollo de las actuaciones de control financiero permanente, ¿con sujeción a qué norma se\nhace?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A lo previsto en el Reglamento de Organización de la Intervención General, a las Instrucciones y Normas\nTécnicas que dicte al efecto la Intervención General y, en su defecto, a las normas de Auditoría del Sector\nPúblico.",
    "incorrect_answers": [
      "A lo previsto en las Normas de Auditoría del Sector Público.",
      "A lo previsto en el Reglamento de Organización de la Intervención General y a las Instrucciones y Normas\nTécnicas que dicte al efecto la Intervención General.",
      "A las normas establecidas al efecto, con carácter general, por la Intervención General del Estado."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "El informe provisional que emite la Intervención Delegada como resultado de las verificaciones\nrealizadas en el ámbito del control financiero permanente incorporará.",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Una propuesta de medidas correctoras o de mejora",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los reparos observados por la Intervención Delegada en el desarrollo del control",
      "Recomendaciones de mejora para el órgano gestor objeto de control",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "Si en el ejercicio del Control Financiero Permanente se pone de manifiesto incumplimientos de la normativa y\nprocedimientos aplicables a los aspectos de la gestión económica, o la existencia de errores que hubieran\nocasionado o puedan dar lugar a pagos indebidos o improcedentes, ¿qué emitirá la Intervención Delegada?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Una propuesta de actuación.",
    "incorrect_answers": [
      "Un informe favorable.",
      "Un reparo.",
      "Un informe suspensivo."
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "El control financiero sobre ayudas y subvenciones es ejercido por la Intervención General:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sobre entidades colaboradoras y beneficiarios de subvenciones y ayudas concedidas por los sujetos del\nsector público autonómico.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobre los centros gestores del sector público autonómico tramitadores de subvenciones y ayudas",
      "Sobre las empresas del registro de proveedores preceptoras de subvenciones y ayudas.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "De acuerdo a lo dispuesto en el artículo 143 de la Ley 11/2006, de 11 de diciembre, de la Hacienda Pública\nCanaria, la auditoría pública consiste en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Verificación, realizada con posterioridad y efectuada de forma sistemática, de la actividad económicofinanciera\ndel sector público, mediante la aplicación de los procedimientos de revisión selectivos contenidos\nen las normas de auditoría, normas de desarrollo de organización y funcionamiento del control interno del\nsector público e instrucciones que se dicten por la Intervención General.",
    "incorrect_answers": [
      "Verificación, realizada con posterioridad y efectuada de forma sistemática, de la actividad económicofinanciera\ndel sector público.",
      "Verificación, realizada con anterioridad y efectuada de forma sistemática, de la actividad económicofinanciera\ndel sector público, mediante la aplicación de los procedimientos de revisión selectivos contenidos\nen las normas de auditoría, normas de desarrollo de organización y funcionamiento del control interno del\nsector público e instrucciones que se dicten por la Intervención General.",
      "Verificación, realizada con anterioridad y con posterioridad de la actividad económico-financiera del sector\npúblico, y efectuada de forma sistemática, de la actividad económico-financiera del sector público, mediante\nla aplicación de los procedimientos de revisión selectivos contenidos en las normas de auditoría, normas de\ndesarrollo de organización y funcionamiento del control interno del sector público e instrucciones que se\ndicten por la Intervención General."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "La auditoría pública se ejercerá, en función de lo previsto en el Plan anual, sobre:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todos los órganos y entidades integrantes del sector público y sobre los fondos a que se refiere el apartado\n2 del artículo 2 de la ley de Hacienda Pública Canaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Las entidades integrantes del sector público con presupuesto limitativo y sobre los fondos a que se refiere el\napartado 2 del artículo 2 de esta ley.",
      "Los órganos de la Administración Pública Canaria.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "¿Cuáles son las modalidades de auditoría?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "De regularidad contable, de cumplimiento y operativa.",
    "incorrect_answers": [
      "De regularidad contable y operativa.",
      "De cumplimiento y operativa.",
      "De regularidad contable y de legalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "La Intervención General realizará anualmente la auditoría de cuentas anuales de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los sujetos enumerados en los párrafos b), c) d) y q) del artículo 2 de la Ley de Hacienda Pública, siempre y\ncuando no estén sujetos a la función interventora.",
      "Las sociedades mercantiles públicas y las fundaciones públicas no sometidas a la obligación de auditarse\nque se hubieran incluido en el Plan anual de Auditorías.",
      "Las universidades públicas canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "El Plan Anual de Auditoría:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es aprobado por el titular de la Consejería competente en materia de hacienda previa propuesta elaborada\npor la Intervención General.",
    "incorrect_answers": [
      "Es elaborado y aprobado por la persona titular de la Intervención General vistas las propuestas de las\ndistintas unidades y de las personas titulares de los\ndepartamentos, organismos y entes a los que hace referencia el artículo 144 de la Ley 11/2006, de\n11 de diciembre de la Hacienda Pública Canaria.",
      "Es propuesto por las distintas unidades de la Intervención General y las personas titulares de los\ndepartamentos, organismos y entes a los que hace referencia el artículo 144 de la Ley 11/2006, de 11 de\ndiciembre de la Hacienda Pública Canaria, y aprobado por la persona titular de la Intervención General.",
      "Es aprobado por el Gobierno a propuesta de la persona titular de la Consejería competente en materia de\nhacienda y previa elaboración por la Intervención General."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "La notificación del inicio de las actuaciones de auditoría pública a los entes a auditar, indicará:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Naturaleza y alcance de las actuaciones a desarrollar.",
      "Información sobre los derechos y obligaciones de la persona controlada",
      "Documentación que, en principio, debe ponerse a disposición del equipo de control."
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "Realizado el trabajo de campo y emitido el informe provisional de auditoría:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se remite al titular del departamento, organismo o entidad sobre la que\nse ha desarrollado la auditoría y se le invita a efectuar las alegaciones u observaciones que\nconsideren oportunas en el plazo de 15 días.",
    "incorrect_answers": [
      "Se remite al titular del departamento, organismo o entidad sobre la que se ha desarrollado la auditoría,\ninformándole de la aplicación del correspondiente plan de actuación.",
      "Se remite al titular del departamento, organismo o entidad sobre la que se ha desarrollado la auditoría para\nsu conocimiento.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "Los actos administrativos que dicten las Administraciones Públicas, bien de oficio o a instancia del interesado, se\nproducirán:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por el órgano competente ajustándose al procedimiento establecido",
    "incorrect_answers": [
      "Por el órgano competente ajustándose a los reglamentos que los regulan",
      "Por el órgano superior competente ajustándose al procedimiento establecido",
      "Por el órgano superior competente ajustándose a las disposiciones establecidas"
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "Indica la respuesta falsa: El contenido de los actos se ajustará:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A los dispuesto en los reglamentos que los regulan",
    "incorrect_answers": [
      "A lo dispuesto por el ordenamiento jurídico",
      "Será determinado a los fines de aquéllos",
      "Será adecuado a los fines de aquéllos"
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "Las propuestas de resolución en los procedimientos de carácter sancionador, así como los actos que resuelvan\nprocedimientos de carácter sancionador o de responsabilidad patrimonial:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Son motivadas",
    "incorrect_answers": [
      "Son firmes",
      "Son discrecionales",
      "Tienen eficacia retroactiva"
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "Los actos administrativos se producirán:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por escrito a través de medios electrónicos",
    "incorrect_answers": [
      "Por escrito o a través de medios electrónicos",
      "De la forma más adecuada de expresión y constancia que su naturaleza disponga",
      "Por escrito o a través de medios electrónicos siempre"
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "Las resoluciones administrativas de carácter particular no podrán vulnerar lo establecido en una disposición de\ncarácter general:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Nunca",
    "incorrect_answers": [
      "Excepto de aquéllas que procedan de un órgano de igual o superior jerarquía al que dictó la disposición\ngeneral",
      "Excepto de aquéllas que procedan de un órgano superior jerarquía al que dictó la disposición general",
      "Excepto los actos motivados"
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "Cuando una Administración Pública tenga que dictar, en el ámbito de sus competencias, un acto que\nnecesariamente tenga por base otro dictado por una Administración Pública distinta y aquélla entienda que es\nilegal:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrá requerir a ésta previamente para que anule o revise el acto de acuerdo con lo dispuesto en el artículo\n44 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso- Administrativa",
    "incorrect_answers": [
      "No podrá quedar suspendido el procedimiento para dictar resolución",
      "En estos casos Interpondrá un recurso contencioso-administrativo",
      "Interpondrá un recurso de revisión, quedando suspendido el procedimiento para dictar resolución"
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "El vencimiento del plazo máximo sin haberse notificado resolución expresa:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Legitima al interesado o interesados para entenderla estimada por silencio administrativo",
    "incorrect_answers": [
      "Legitima al interesado o interesados para entenderla desestimada por silencio administrativo excepto en los\nsupuestos en los que una norma con rango de ley o una norma de Derecho de la Unión Europea o de\nDerecho internacional aplicable en España establezcan lo contrario",
      "legitima al interesado o interesados para entenderla estimada por silencio administrativo, excepto en los\nsupuestos en los que una ley disponga el carácter desestimatorio del silencio",
      "Legitima al interesado o interesados para entenderla desestimada por silencio administrativo cuando el\nprocedimiento tenga por objeto el acceso a actividades o su ejercicio, excepto en los supuestos en los que\nuna norma con rango de ley o una norma de Derecho de la Unión Europea o de Derecho internacional\naplicable en España establezcan lo contrario"
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "Los interesados en un procedimiento administrativo, tienen los siguientes derechos (Indique la falsa):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En el caso de procedimientos administrativos de naturaleza sancionadora, la presunción de existencia de\nresponsabilidad administrativa mientras no se demuestre lo contrario",
    "incorrect_answers": [
      "Acceder y a obtener copia de los documentos contenidos en los procedimientos en los que tengan la\ncondición de interesados",
      "A obtener información y orientación acerca de los requisitos jurídicos o técnicos que las disposiciones\nvigentes impongan a los proyectos, actuaciones o solicitudes que se propongan realizar",
      "A actuar asistidos de asesor cuando lo consideren conveniente en defensa de sus intereses"
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "En el caso de procedimientos administrativos de naturaleza sancionadora, según el artículo 55.2 de la Ley\n39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, las\nactuaciones previas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Serán realizadas, en todo caso, por el órgano administrativo que se determine por el órgano competente\npara la iniciación o resolución del procedimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Se orientarán a determinar los hechos susceptibles de motivar la incoación del procedimiento",
      "Se orientarán a determinar la identificación de la persona o personas que pudieran resultar responsables",
      "Se orientarán a determinar las circunstancias relevantes que concurran en unos y otros"
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "Los procedimientos se iniciarán de oficio por acuerdo del órgano competente (Indica la respuesta falsa):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por petición del órgano superior",
    "incorrect_answers": [
      "Por iniciativa propia",
      "Por petición razonada de otros órganos",
      "Por denuncia de cualquier persona"
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "Según el artículo 70.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las\nAdministraciones Públicas, no formará parte del expediente administrativo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los juicios de valor emitidos por las Administraciones Públicas, salvo que se trate de informes, preceptivos y\nfacultativos, solicitados antes de la resolución administrativa que ponga fin al procedimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Los juicios de valor emitidos por las Administraciones Públicas, en todo caso",
      "La información que no tenga carácter auxiliar o de apoyo, como la contenida en aplicaciones, ficheros y\nbases de datos informáticas, notas, borradores, opiniones, resúmenes, comunicaciones e informes internos\no entre órganos o entidades administrativas",
      "La información que tenga carácter auxiliar o de apoyo, salvo los solicitados antes de la resolución\nadministrativa que ponga fin al procedimiento"
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "Las cuestiones incidentales que se susciten en el procedimiento administrativo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Incluso las que se refieran a la nulidad de actuaciones, no suspenderán la tramitación del mismo, salvo la\nrecusación",
    "incorrect_answers": [
      "Incluso las que se refieran a la nulidad de actuaciones, no suspenderán la tramitación del mismo, en ningún\ncaso",
      "Incluso las que se refieran a la nulidad de actuaciones, suspenderán la tramitación del mismo, salvo la\nrecusación",
      "Excepto las que se refieran a la nulidad de actuaciones, no suspenderán la tramitación del mismo"
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "Cuando la Administración no tenga por ciertos los hechos alegados por los interesados o la naturaleza del\nprocedimiento lo exija (Indique la respuesta verdadera):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El instructor del mismo acordará la apertura de un período de prueba por un plazo no superior a treinta días\nni inferior a diez, a fin de que puedan practicarse cuantas juzgue pertinentes",
    "incorrect_answers": [
      "El instructor del mismo acordará la apertura de un período de prueba por un plazo no superior a veinte días\nni inferior a diez, a fin de que puedan practicarse cuantas juzgue pertinentes",
      "Cuando lo considere necesario, el instructor, a petición de los interesados, podrá decidir la apertura de un\nperíodo extraordinario de prueba por un plazo no superior a quince días",
      "Cuando lo considere necesario, el instructor, a petición de los interesados, podrá decidir la apertura de un\nperíodo extraordinario de prueba por un plazo no superior a veinte días."
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "La resolución en los procedimientos en materia de responsabilidad patrimonial:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Transcurridos seis meses desde que se inició el procedimiento sin que haya recaído y se notifique\nresolución expresa o, en su caso, se haya formalizado el acuerdo, podrá entenderse que la resolución es\ncontraria a la indemnización del particular",
    "incorrect_answers": [
      "Son actos cuya ejecución pueda el obligado encargar a otra persona",
      "Necesita aprobación o autorización superior",
      "En los procedimientos iniciados a solicitud del interesado, cuando se produzca su paralización por causa\nimputable al mismo, la Administración le advertirá que, transcurridos tres meses, se producirá la caducidad\ndel procedimiento"
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "Salvo que reste menos para su tramitación ordinaria, los procedimientos administrativos tramitados de manera\nsimplificada deberán ser resueltos, a contar desde el siguiente al que se notifique al interesado el acuerdo de\ntramitación simplificada del procedimiento:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En treinta días",
    "incorrect_answers": [
      "En cuarenta días",
      "En sesenta días",
      "En noventa días"
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "Iniciado el procedimiento de revisión de oficio de disposiciones y actos nulos, el órgano de la Administración\nPública competente para declarar la nulidad o lesividad de los actos administrativos, podrá suspender la\nejecución de los actos administrativos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuando ésta pudiera causar perjuicios de imposible o difícil reparación",
    "incorrect_answers": [
      "Previo dictamen favorable del Consejo de Estado u órgano consultivo equivalente de la Comunidad\nAutónoma, si lo hubiere",
      "Mientras no haya transcurrido el plazo de prescripción ni sea contraria al principio de igualdad, al interés\npúblico o al ordenamiento jurídico",
      "Sólo en el caso de los actos y disposiciones dictados por los órganos de ellos dependientes"
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "Contra las disposiciones administrativas de carácter general:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No cabrá recurso en vía administrativa",
    "incorrect_answers": [
      "Se podrá interponer recurso de alzada",
      "Se podrá interponer recurso potestativo de reposición",
      "Sólo se podrá interponer recurso de alzada"
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "En un procedimiento administrativo, cuando hayan de tenerse en cuenta nuevos hechos o documentos no\nrecogidos en el expediente originario, se pondrán de manifiesto a los interesados para que, formulen las\nalegaciones y presenten los documentos y justificantes que estimen procedentes:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En un plazo no inferior a diez días ni superior a quince",
    "incorrect_answers": [
      "En un plazo no inferior a quince días ni superior a veinte",
      "En un plazo no inferior a veinte días ni superior a treinta",
      "En un plazo no inferior a treinta días ni superior a cuarenta"
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "Los actos administrativos que pongan fin a la vía administrativa:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrán ser impugnados directamente ante el orden jurisdiccional contencioso-administrativo",
    "incorrect_answers": [
      "No podrán ser recurridos potestativamente en reposición ante el mismo órgano que los hubiera dictado",
      "Podrán ser recurridos potestativamente en reposición ante el órgano superior jerárquico del que los hubiera\ndictado",
      "Todas las anteriores son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "Según el artículo 121.2 de Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las\nAdministraciones Públicas, el recurso de alzada:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrá interponerse o ante el competente para resolverlo",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente podrá interponerse ante el órgano que dictó el acto que se impugna",
      "Si el recurso se hubiera interpuesto ante el órgano que dictó el acto impugnado, éste deberá remitirlo al\ncompetente en el plazo de quince días, con su informe y con una copia completa y ordenada del expediente",
      "Podrá interponerse ante la Jurisdicción contencioso-administrativa"
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "Contra los actos firmes en vía administrativa podrá interponerse el recurso extraordinario de revisión ante el\nórgano administrativo que los dictó, que también será el competente para su resolución, cuando concurra alguna\nde las circunstancias siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son verdaderas",
    "incorrect_answers": [
      "Que al dictarlos se hubiera incurrido en error de hecho, que resulte de los propios documentos incorporados\nal expediente",
      "Que aparezcan documentos de valor esencial para la resolución del asunto que, aunque sean posteriores,\nevidencien el error de la resolución recurrida",
      "Que en la resolución hayan influido esencialmente documentos o testimonios declarados falsos por\nsentencia judicial firme, anterior o posterior a aquella resolución"
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "Son causas de inadmisión de un recurso administrativo (Indica la respuesta falsa):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son falsas",
    "incorrect_answers": [
      "Carecer de legitimación el recurrente",
      "Haber transcurrido el plazo para la interposición del recurso",
      "Carecer el recurso manifiestamente de fundamento"
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "¿Podrán Las Administraciones Pública rectificar los errores materiales, de hecho o aritméticos existentes en sus\nactos?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "De oficio o a instancia de los interesados",
    "incorrect_answers": [
      "En cualquier momento anterior a la finalización del procedimiento administrativo",
      "Únicamente cuando se trate de un acto no susceptible de recurso",
      "Únicamente cuando se trate de disposiciones administrativas de carácter general, en todo caso"
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "En los supuestos de responsabilidad patrimonial de las Administraciones Públicas, la indemnización procedente\npodrá sustituirse por una compensación en especie:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuando resulte más adecuado para lograr la reparación debida y convenga al interés público, siempre que\nexista acuerdo con el interesado",
    "incorrect_answers": [
      "En ningún caso",
      "Únicamente podrá ser abonada mediante pagos periódicos siempre que exista acuerdo con el interesado",
      "Únicamente en los casos previstos en los que los daños deriven de la aplicación de una norma con rango de\nley declarada inconstitucional"
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "Sólo serán indemnizables las lesiones producidas al particular:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Provenientes de daños que éste no tenga el deber jurídico de soportar de acuerdo con la Ley",
    "incorrect_answers": [
      "Provenientes de daños que éste no tenga el deber jurídico de soportar de acuerdo con la Ley o los\nReglamentos",
      "Provenientes de daños que éste no tenga el deber jurídico de soportar de acuerdo con la Ley los\nreglamentos o disposición administrativa",
      "Provenientes de daños que éste no tenga el deber jurídico de soportar"
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "La resolución administrativa de los procedimientos de responsabilidad patrimonial, cualquiera que fuese el tipo de\nrelación, pública o privada, de que derive:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Pone fin a la vía administrativa",
    "incorrect_answers": [
      "Pone fin a la vía administrativa si deriva de un procedimiento cuando las Administraciones públicas actúen\nen relaciones de derecho privado",
      "Pone fin a la vía administrativa si deriva de un procedimiento cuando las Administraciones públicas actúen\nen relaciones de derecho privado",
      "No ponen fin a la vía administrativa"
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Cuando las Administraciones públicas actúen en relaciones de derecho privado:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Responderán directamente de los daños y perjuicios causados por el personal que se encuentre a su\nservicio",
    "incorrect_answers": [
      "Responderán de acuerdo a las leyes y disposiciones del derecho privado",
      "Responderán de acuerdo a las leyes y disposiciones del derecho privado directamente de los daños y\nperjuicios causados por el personal que se encuentre a su servicio",
      "En ningún caso podrá considerarse la actuación del personal que se encuentre a su servicio, actos propios\nde la Administración"
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "En los supuestos de responsabilidad patrimonial de la Administración Pública, los daños que se deriven de\nhechos o circunstancias que no se hubiesen podido prever o evitar según el estado de los conocimientos de la\nciencia o de la técnica existentes en el momento de producción de aquéllos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Serán indemnizables",
    "incorrect_answers": [
      "No son indemnizables en los casos en que las leyes puedan establecer prestaciones asistenciales o\neconómicas",
      "Serán indemnizables según su relación con la producción del resultado dañoso",
      "Serán indemnizables en cualquier caso"
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "En los supuestos de responsabilidad patrimonial de la Administración Pública, el procedimiento para fijar el\nimporte de las indemnizaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se tramitará por el Ministerio de Justicia, con audiencia al Consejo de Estado",
    "incorrect_answers": [
      "Se tramitará por el órgano competente para resolver",
      "Se tramitará por el Ministerio de Hacienda, con audiencia al Consejo de Estado",
      "Se tramitará por el Ministerio de Hacienda"
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "En los supuestos de responsabilidad patrimonial de la Administración Pública, en el procedimiento general:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Será preceptivo el dictamen del Consejo de Estado o, en su caso, del órgano consultivo de la Comunidad\nAutónoma cuando las indemnizaciones reclamadas sean de cuantía igual o superior a 50.000 euros o a la\nque se establezca en la correspondiente legislación autonómica.",
    "incorrect_answers": [
      "Será preceptivo el dictamen del órgano consultivo de la Comunidad Autónoma cuando las indemnizaciones\nreclamadas sean de cuantía igual o superior a 100.000 euros.",
      "Será preceptivo el dictamen del órgano consultivo de la Comunidad Autónoma cuando las indemnizaciones\nreclamadas sean de cuantía igual o superior a la cantidad que se establezca en la correspondiente\nlegislación autonómica que nunca podrán superar la cuantía de 100.000 euros.",
      "Será preceptivo el dictamen del Consejo de Estado, en cualquier caso"
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "¿Qué es la administración electrónica?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La utilización de medios electrónicos para la realización de trámites y procedimientos administrativos",
    "incorrect_answers": [
      "La utilización de medios electrónicos para la realización de trámites y procedimientos extrajudiciales",
      "La utilización de medios electrónicos para la realización de trámites y procedimientos ejecutivos",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "¿Qué es la firma electrónica?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un mecanismo que permite garantizar la identidad del firmante y la integridad del documento",
    "incorrect_answers": [
      "Un mecanismo que permite garantizar la identidad del destinatario y la integridad del procedimiento",
      "Un mecanismo que permite garantizar la identidad del ciudadano y la integridad del documento",
      "Un mecanismo que permite garantizar la identidad del documento y la integridad del proceso"
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "¿Qué es el certificado digital?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un documento electrónico que permite identificar al titular y firmar documentos de forma segura",
    "incorrect_answers": [
      "Un documento electrónico que permite identificar al remitente y al destinatario",
      "Un documento electrónico que permite identificar al destinatario y firmar documentos de forma segura",
      "Un documento electrónico que permite identificar al remitente y al destinatario y firmar documentos de forma\nsegura"
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "¿Qué es el registro telemático?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un sistema que permite la presentación de documentos y solicitudes a través de internet",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema que permite la presentación de documentos y solicitudes por correo postal",
      "Un sistema que permite la presentación de documentos y solicitudes de forma presencial",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "¿Qué es la notificación electrónica?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un sistema que permite la recepción de notificaciones por medios electrónicos",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema que permite la recepción de notificaciones por correo postal",
      "Un sistema que permite la recepción de notificaciones de forma presencial",
      "Un sistema que permite la recepción de notificaciones de medios informáticos"
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "¿Qué es el acceso al expediente personal electrónico?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un sistema que permite a los ciudadanos acceder a su expediente personal a través de internet",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema que permite a los ciudadanos acceder al expediente personal de otra persona\na través de internet",
      "Un sistema que permite a los ciudadanos acceder a su expediente personal de forma presencial",
      "Todas las respuestas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "¿Qué es el Registro Electrónico General de la Administración General del Estado?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un punto para la presentación de documentos para su tramitación con destino a cualquier órgano\nadministrativo de la Administración General del Estado",
    "incorrect_answers": [
      "Un punto para la presentación de documentos para su tramitación con destino a cualquier órgano\nadministrativo de la Comunidad Autónoma de Canarias",
      "Un punto para la presentación de documentos para su tramitación con destino a cualquier órgano\nadministrativo de la Unión Europea",
      "Un punto para la presentación de documentos para su tramitación con destino a cualquier órgano\nadministrativo de la Administración General del Estado y la Administración de Justicia"
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "¿Cuál es el plazo para la resolución de los procedimientos administrativos por medios electrónicos?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El mismo que para los procedimientos administrativos presenciales",
    "incorrect_answers": [
      "Un plazo máximo de 3 meses desde la presentación de la solicitud",
      "Un plazo máximo de 6 meses desde la presentación de la solicitud",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "¿Qué es el Portal de Atención al Ciudadano de la Comunidad Autónoma de Canarias?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un portal que ofrece información y servicios a los ciudadanos sobre la administración electrónica en la\nComunidad Autónoma de Canarias",
    "incorrect_answers": [
      "Un portal que ofrece información y servicios a los ciudadanos sobre la administración electrónica en la Unión\nEuropea",
      "Un portal que ofrece información y servicios a los ciudadanos sobre la administración electrónica en América\nLatina",
      "Un portal que ofrece información y servicios a los ciudadanos sobre la administración electrónica en la\nComunidad Autónoma de Canarias y en la Unión Europea"
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "Según el artículo 3 de la Ley 6/2006, de 17 de julio, del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias, los\nbienes que integran el patrimonio de la Comunidad Autónoma:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Pueden ser de dominio público o demaniales y de dominio privado o patrimoniales",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo pueden ser de dominio público o demaniales",
      "Por razón del régimen jurídico al que están sujetos, sólo pueden ser de dominio público o demaniales",
      "Por razón de tutela funcional, sólo pueden ser de dominio público o demaniales"
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "Según la Ley 6/2006, de 17 de julio, del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias, el ejercicio de los\nderechos que, sobre los bienes integrantes del patrimonio de la Comunidad Autónoma, correspondan a la\nAdministración de la Comunidad Autónoma o a sus organismos públicos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se realizará por el órgano que señalen sus normas reguladoras y, en su defecto, por el que ostente su\nrepresentación legal",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará por el órgano que señale la Administración de la Comunidad Autónoma",
      "Se realizará por el órgano que señale la Administración de la Comunidad Autónoma o sus organismos\nautónomos",
      "Se realizará por el órgano que señalen las normas reguladoras del patrimonio de la Administración del\nEstado o sus organismos autónomos"
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "¿Deberán inscribirse en los correspondientes registros los bienes y derechos integrantes del patrimonio de la\nComunidad Autónoma?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Si, los demaniales o patrimoniales, que sean susceptibles de inscripción",
    "incorrect_answers": [
      "Si, los demaniales que sean susceptibles de inscripción",
      "Si, los patrimoniales, que sean susceptibles de inscripción",
      "No"
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "Según el artículo 15.2 de la Ley 6/2006, de 17 de julio, del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias,\nlas tasaciones periciales y los informes técnicos requeridos para la adquisición o el\narrendamiento de inmuebles mediante adjudicación directa:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Deberán aportarse por la consejería interesada en la apertura del correspondiente procedimiento, en todo\ncaso",
    "incorrect_answers": [
      "Deberán aportarse por la dirección general competente en materia de patrimonio, en todo caso",
      "Deberán aportarse por la dirección general de patrimonio, sin perjuicio de que la dirección general\ncompetente en materia de presupuesto pueda revisar las valoraciones efectuadas",
      "Requerirán la previa revisión del Gobierno, a propuesta de la consejería competente en materia de hacienda"
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "Atendiendo a la Ley 6/2006, de 17 de julio, del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias, indica la\nrespuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La adquisición a título oneroso y el arrendamiento de bienes muebles corresponderá a las consejerías\ncompetente en materia de hacienda y se someterán a las normas de contratación administrativa vigente",
    "incorrect_answers": [
      "Las adquisiciones de bienes y derechos a título oneroso y de carácter voluntario se regirán por las\ndisposiciones de esta Ley y, supletoriamente, por la normativa que regula la contratación administrativa, la\nLey de Patrimonio de las Administraciones Públicas y las normas del Derecho privado, civil o mercantil",
      "La adquisición a título oneroso y de carácter voluntario de los bienes inmuebles que la Comunidad\nAutónoma precise para el cumplimiento de sus fines, cualesquiera que sea su cuantía, así como su\narrendamiento, se acordará por la consejería competente en materia de hacienda. No obstante, el Gobierno,\na propuesta de dicha consejería, podrá encomendar dichas facultades a otra consejería u organismo\nautónomo.",
      "La adquisición onerosa de propiedades incorporales corresponde a la consejería competente en materia de\nhacienda, por sí misma o a propuesta de la consejería interesada"
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "Para la adquisición a título oneroso de bienes o derechos la Comunidad Autónoma (Indique la respuesta\nverdadera):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrá formalizar cualesquiera contratos, típicos o atípicos",
    "incorrect_answers": [
      "Se regirá por la legislación que regula el patrimonio de las Administraciones Públicas",
      "No podrá concertar negocios jurídicos que tengan por objeto la constitución a su favor de un derecho a la\nadquisición de bienes o derechos",
      "Serán de aplicación a estos contratos las normas de competencia y procedimiento establecidas para la\nadquisición de los bienes o derechos públicos"
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "En la enajenación de inmuebles y derechos reales del patrimonio de la Comunidad Autónoma:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuando el valor del inmueble o derecho real a enajenar no supere, según tasación pericial, los 300.000\neuros, corresponderá acordar la enajenación al consejero competente en materia de hacienda; si superase\ndicho valor, la enajenación deberá ser previamente autorizada por el Gobierno, a propuesta de dicho\nconsejero",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el valor del inmueble o derecho real a enajenar no supere, según tasación pericial, los 500.000\neuros, corresponderá acordar la enajenación al consejero competente en materia de hacienda; si superase\ndicho valor, la enajenación deberá ser previamente autorizada por el Gobierno, a propuesta de dicho\nconsejero",
      "Cuando el valor del inmueble o derecho real a enajenar no supere, según tasación pericial, los 100.000\neuros, corresponderá acordar la enajenación al director general de hacienda; si superase dicho valor, la\nenajenación deberá ser previamente autorizada por el consejero competente en materia de hacienda, a\npropuesta de dicho director",
      "Cuando el valor del inmueble o derecho real a enajenar no supere, según tasación pericial, los 500.000\neuros, corresponderá acordar la enajenación al director general de hacienda; si superase dicho valor, la\nenajenación deberá ser previamente autorizada por el consejero competente en materia de hacienda, a\npropuesta de dicho director"
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "Según el Artículo 45 de la Ley 6/2006, de 17 de julio, del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias, la\nenajenación onerosa de bienes muebles:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Competerá al titular de la consejería u organismo público al que estuvieran adscritos, a menos que por\ndecreto del Gobierno se centralice la de los bienes de determinada naturaleza o cuantía en la consejería\ncompetente en materia de hacienda, o en otra por razón de la materia",
    "incorrect_answers": [
      "Competerá al titular de la consejería competente en materia de hacienda, a menos que por decreto del\nGobierno se centralice la de los bienes de determinada naturaleza o cuantía en el Gobierno, o en otra\nconsejería por razón de la materia",
      "Competerá al titular de la consejería u organismo público al que estuvieran adscritos, a menos que por ley\nse centralice la de los bienes de determinada naturaleza o cuantía en la consejería competente en materia\nde hacienda, o en otra por razón de la materia",
      "Competerá al Gobierno"
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "Los bienes y derechos patrimoniales de la Comunidad Autónoma adquieren la condición de demaniales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por su afectación expresa o tácita al uso general o a los servicios públicos de competencia de la Comunidad\nAutónoma",
    "incorrect_answers": [
      "Por orden del consejero del Gobierno competente en materia de hacienda en la forma y con el\nprocedimiento que se establecen en la Ley de Patrimonio de la CAC",
      "Por orden del consejero del Gobierno competente en materia de presupuesto, en la forma y con el\nprocedimiento que se establecen en la Ley de Patrimonio de la CAC",
      "Por acuerdo del Gobierno"
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "Los bienes y derechos incorporados al patrimonio de la Comunidad Autónoma en virtud de transferencia de\ncompetencias y servicios de otra Administración Pública, salvo disposición expresa en contrario:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Surtirán los mismos efectos de la afectación expresa",
    "incorrect_answers": [
      "Los bienes y derechos demaniales perderán esta condición, adquiriendo la de patrimoniales",
      "Continúan vinculados a los mismos fines y funciones, considerándose adscritos al órgano u organismo\npúblico al que se hayan atribuido las respectivas competencias sin necesidad de declaración expresa",
      "Se afectarán al patrimonio siguiendo el correspondiente procedimiento que será incoado y tramitado por la\nconsejería del Gobierno competente en materia de hacienda y sin perjuicio de su notificación a la dirección\ngeneral competente en materia de patrimonio y anotación en el Inventario General"
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "El patrimonio del Servicio Canario de la Salud está constituido:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "por todos los bienes y derechos que le pertenecen y aquellos que adquiera o reciba por cualquier título de\nlas Administraciones Públicas, de las entidades públicas o privadas o de particulares",
    "incorrect_answers": [
      "por todos los bienes y derechos que le pertenecen y aquellos que adquiera o reciba por cualquier título de\nlas Administraciones Públicas",
      "por todos los bienes y derechos que le pertenecen y aquellos que adquiera o reciba por cualquier título de\nlas Administraciones Públicas, de las entidades públicas o privadas",
      "por todos los bienes y derechos que le pertenecen y aquellos que adquiera o reciba por cualquier título de\nlas Administraciones Públicas, de las entidades públicas o privadas, de particulares y de organismos de la\nComunidad Europea"
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "Según el artículo 1 del Decreto 32/1997, de 6 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento regulador de la\nactividad económico-financiera del Servicio Canario de la Salud, son bienes y derechos patrimoniales del\nServicio Canario de la Salud:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los derechos de propiedad industrial o intelectual de que sea titular",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los de su titularidad que se encuentren afectos a la prestación de los servicios de salud y asistencia\nsanitaria, así como los edificios de su propiedad en los que se alojen servicios administrativos del mismo",
      "Los de las entidades insulares o municipales integrados en el Servicio Canario de la Salud de acuerdo con\nlo establecido en la Ley de Presupuestos de Canarias",
      "Cualesquier bien y derecho que le sean adscritos"
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "¿Qué órgano es el encargado de elaborar, formar, llevar, actualizar y custodiar el Inventario de los bienes\nderechos del Servicio Canario de la Salud?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Dirección General de Recursos Económicos del Servicio Canario de la Salud",
    "incorrect_answers": [
      "La Consejería de Hacienda del Gobierno de Canarias",
      "La Dirección General de Presupuesto del Gobierno de Canarias",
      "La Dirección del Servicio Canario de la Salud"
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "La formación y tramitación de los expedientes relativos Información al Consejero competente en materia de\nsanidad respecto de la existencia de bienes demaniales que se hayan dejado de utilizar por el Servicio Canario\nde la Salud corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Dirección General de Recursos Económicos del Servicio Canario de la Salud",
    "incorrect_answers": [
      "La Dirección del Servicio Canario de la Salud",
      "La Dirección General de Presupuesto del Gobierno de Canarias",
      "La Consejería de Hacienda del Gobierno de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "La adscripción al Servicio Canario de la Salud de bienes y derechos del patrimonio\nde la Comunidad:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Conferirá al mismo las facultades de uso, gestión y administración, sin alteración de su titularidad y\ncalificación jurídica",
    "incorrect_answers": [
      "Conferirá al mismo las facultades de uso, gestión y administración cuando se produzca la alteración de su\ntitularidad y calificación jurídica",
      "No conferirá al mismo las facultades de uso, gestión y administración hasta que no se produzca la alteración\nde su titularidad y calificación jurídica",
      "Conferirá al mismo las facultades de uso, gestión y administración, con alteración de su titularidad y\ncalificación jurídica"
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "La adquisición de bienes y derechos a título gratuito por el Servicio Canario de la Salud se ajustará a lo dispuesto\nen el artículo 29 de la Ley del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias, debiendo ser aprobada:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por Decreto del Consejo de Gobierno, a propuesta de la Consejería competente en materia de hacienda y\ncontar con los preceptivos informes de la Dirección General del Servicio Jurídico, de la Intervención General,\nde la Dirección General de Patrimonio y Contratación, así como informe de la Dirección General de\nRecursos Económicos del Servicio",
    "incorrect_answers": [
      "Por Decreto del Consejo de Gobierno, a propuesta de la Consejería competente en materia de hacienda y\ncontar con el informe preceptivo de la Dirección General del Servicio Jurídico",
      "Por Decreto del Consejo de Gobierno, a propuesta de la Consejería competente en materia de hacienda y\ncontar con los preceptivos informes de la Dirección General del Servicio Jurídico y de la Intervención\nGeneral",
      "Por Decreto del Consejo de Gobierno, a propuesta de la Consejería competente en materia de hacienda y\ncontar con los preceptivos informes de la Dirección General del Servicio Jurídico, de la Intervención General\ny de la Dirección General de Patrimonio y Contratación"
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "¿Tiene el Servicio Canario de la Salud la capacidad para adquirir, gravar y enajenar cualesquiera bienes o\nderechos a título oneroso?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Si, conforme a los medios previstos en el ordenamiento jurídico, sin perjuicio de las competencias que se\nencuentren atribuidas a otros órganos de la Comunidad y de acuerdo con los trámites señalados en la\nnormativa aplicable, en especial, en la Ley del Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Canarias y su\nReglamento",
    "incorrect_answers": [
      "En ningún caso",
      "Si, conforme a los medios previstos en el ordenamiento jurídico, sin perjuicio de las competencias que se\nencuentren atribuidas a otros órganos de la Comunidad",
      "Si, conforme a los medios previstos en el ordenamiento jurídico"
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "La concertación de arrendamientos de bienes inmuebles necesarios para los fines\ndel Servicio, así como, en su caso, la resolución voluntaria de los mismos, le corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Consejería competente en materia de hacienda, a instancia del Servicio Canario de la Salud",
    "incorrect_answers": [
      "A la Dirección De Recursos Económicos del Servicio Canario de Salud.",
      "A la Dirección De Recursos Económicos del Servicio Canario de Salud, a instancia de la Dirección del\nServicio Canario de Salud",
      "A la Consejería de Hacienda del Gobierno de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "¿Deberán los distintos servicios, centros y establecimientos integrados en el Servicio Canario de la Salud\nelaborar inventarios de los bienes del Servicio?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, sobre los que ejerzan el directo uso, su gestión y administración, y remitir, en la forma y plazos que\nreglamentariamente se determinen, relaciones detalladas de los mismos a la Dirección General de Recursos\nEconómicos del Servicio Canario de Salud, a efectos de la formación del Inventario del Servicio",
    "incorrect_answers": [
      "No",
      "Sí, sobre los que ejerzan el directo uso, su gestión y administración, y remitir, en la forma y plazos que\nreglamentariamente se determinen, relaciones detalladas de los mismos a la Dirección General de\nPatrimonio, a efectos de la formación del Inventario del Servicio",
      "Sí, sobre los que ejerzan el directo uso, su gestión y administración, y remitir, en la forma y plazos que\nreglamentariamente se determinen, relaciones detalladas de los mismos la Consejería competente en\nmateria de hacienda"
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "La Dirección General de Recursos Económicos actuará como órgano de contratación (Indique la verdadera):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En las adquisiciones en régimen de compras centralizadas",
    "incorrect_answers": [
      "En las adquisiciones en régimen de compras centralizadas por Resolución del Director del Servicio",
      "Si, en todos los casos, hasta los límites cuantitativos señalados en el Decreto 32/1995, de 24 de febrero, por\nel que se aprueba el Reglamento de Organización y Funcionamiento del Servicio Canario de la Salud, junto\nal Director del Servicio, las Direcciones Generales y la Secretaría General del Servicio, los Directores de\nÁreas de Salud, los Gerentes de Atención Primaria, los Gerentes de Servicios Sanitarios y los Directores\nGerentes de Hospitales",
      "No"
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "Se determinará la forma en que se comunicarán los datos sobre los contratos adjudicados y sus modificaciones,\nprórrogas y cumplimientos, al Inventario de Contratos de la Dirección General de Recursos Económicos y la\nforma en que se podrá tener acceso a los datos recogidos en el mismo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Por Orden Departamental",
    "incorrect_answers": [
      "Por la Dirección del Servicio Canario de Salud",
      "De acuerdo con las condiciones y requisitos técnicos que, en su caso, se establezcan por la Dirección\nGeneral de Recursos Económicos con el informe previo de la Dirección del Servicio Canario de Salud",
      "Por Resolución de la Dirección General de Recursos Económicos"
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "La estructura del Presupuesto del Servicio Canario de la Salud se ajustará a lo dispuesto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, las\nLeyes de Presupuestos de la Comunidad, y a las directrices que para cada ejercicio se\ndicten por la Consejería competente en materia de hacienda",
    "incorrect_answers": [
      "En la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias",
      "En la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias y las\nLeyes de Presupuestos de la Comunidad",
      "En la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, las Leyes de Presupuestos de la\nComunidad, las directrices que para cada ejercicio se dicten por la Consejería competente en materia de\nhacienda y la Dirección del Servicio Canario de Salud"
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "Los titulares de los distintos centros de gasto integrados o adscritos en el Servicio Canario de la Salud son\ncompetentes para la ejecución de los presupuestos correspondientes a los mismos, con sujeción a lo dispuesto al\nefecto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, a las correspondientes Leyes de\nPresupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias, así como a la Ley General\nPresupuestaria",
    "incorrect_answers": [
      "En la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias y a las correspondientes Leyes\nde Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias",
      "En la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, a las correspondientes Leyes de\nPresupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias, así como a la Ley General\nPresupuestaria y en las leyes correspondientes de la Comunidad Europea",
      "En las leyes correspondientes Leyes de Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias,\nasí como a la Ley General Presupuestaria y en las leyes correspondientes de la Comunidad Europea"
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "¿Tiene el Servicio Canario de la Salud capacidad para concertar operaciones de endeudamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, en todas sus modalidades, de acuerdo con lo dispuesto en los artículos 60 a 68 de la Ley de la Hacienda\nPública de la Comunidad Autónoma de Canarias",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, en las modalidades dispuestas en los artículos 60 a 68 de la Ley de la Hacienda Pública de la\nComunidad Autónoma de Canarias",
      "Sí, en las modalidades dispuestas en los artículos 60 a 68 de la Ley de Presupuestos de la Comunidad\nAutónoma de Canarias",
      "No"
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "Son ingresos del Servicio Canario de la Salud (Indique la respuesta falsa):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los recursos que le puedan corresponder por la participación de la Comunidad Autónoma de Canarias en\nlos Presupuestos Generales del Estado y en los de la Seguridad Social no afectos a servicios y prestaciones\nsanitarias",
    "incorrect_answers": [
      "Los recursos ajenos a la Seguridad Social que le puedan ser asignados con cargo a los Presupuestos\nGenerales de la Comunidad Autónoma de Canarias",
      "Las aportaciones que deban realizar los Ayuntamientos y Cabildos con cargo a sus presupuestos",
      "Los rendimientos procedentes de los bienes y derechos propios o adscritos"
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "El Servicio Canario de la Salud podrá percibir ingresos de Derecho Privado por los servicios sanitarios prestados\na terceros (Indique la respuesta verdadera):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, al amparo de convenio o conciertos con entidades públicas o privadas que asuman su cobertura",
    "incorrect_answers": [
      "La cuantía de tales ingresos será la determinada por Orden de la Dirección General de Recursos\nEconómicos",
      "La cuantía de tales ingresos será la determinada Orden de la Dirección General del Servicio Canario de\nSalud",
      "La cuantía de tales ingresos será la determinada en las Leyes de Presupuestos Generales de la Comunidad\nAutónoma de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "¿Podrá utilizar El Servicio Canario de la Salud los servicios del Banco de España y\nde las entidades de crédito y ahorro que operen en Canarias?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, previa comunicación a la Consejería competente en materia de hacienda en los términos en que se\nestablezca por disposición de la misma",
    "incorrect_answers": [
      "No, en ningún caso",
      "Sí, previa autorización de la Consejería competente en materia de hacienda en los términos en que se\nestablezca por disposición de la misma",
      "Si, previa autorización de la Consejería competente en materia de hacienda en los términos en que se\nestablezca por disposición del Gobierno de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "Las modificaciones presupuestarias del Servicio Canario de la Salud se ajustarán, según el artículo 15.1 del\nDecreto 32/1997, de 6 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento regulador de la actividad económicofinanciera\ndel Servicio Canario de la Salud, a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Lo dispuesto al efecto en la Ley General Presupuestaria, la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias y las correspondientes Leyes de Presupuestos Generales de la Comunidad\nAutónoma de Canarias",
    "incorrect_answers": [
      "Lo dispuesto al efecto en la Ley General Presupuestaria",
      "Lo dispuesto al efecto en la Ley General Presupuestaria, la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias",
      "Lo dispuesto al efecto en la Ley General Presupuestaria, la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias y las correspondientes Leyes de Presupuestos Generales de la Comunidad\nAutónoma de Canarias y de la Comunidad Europea."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "Integran la Tesorería del Servicio Canario de la Salud:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todos los recursos financieros, sean dinero, valores o créditos, tanto por operaciones presupuestarias como\nextrapresupuestarias, cuyas disponibilidades están sujetas a intervención y a las normas de contabilidad\npública",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los recursos financieros, sean dinero o valores, por operaciones presupuestarias",
      "Todos los recursos financieros, sean dinero, valores o créditos, por operaciones presupuestarias",
      "Todos los recursos financieros, sean dinero o valores, tanto por operaciones presupuestarias como\nextrapresupuestarias"
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "¿Podrá el Servicio Canario de la Salud utilizar los servicios del Banco de España?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, y además podrá utilizar los servicios de las entidades de crédito y ahorro que operen en Canarias previa\ncomunicación a la Consejería competente en materia de hacienda en los términos en que se establezca por\ndisposición de la misma",
    "incorrect_answers": [
      "No, sólo podrá utilizar los servicios de las entidades de crédito y ahorro que operen en Canarias",
      "Sí, en cualquier caso.",
      "Sí, previa comunicación a la Consejería competente en materia de hacienda en los términos en que se\nestablezca por Orden del Gobierno de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "Según el artículo 26 del Decreto 32/1997, de 6 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento regulador de la\nactividad económico-financiera del Servicio Canario de la Salud, el Servicio Canario de la Salud está sometido al\nrégimen de contabilidad pública (Indique la respuesta correcta):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En los términos previstos en la legislación estatal y en la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "En los términos previstos en la legislación estatal",
      "En los términos previstos en la legislación estatal, en la Ley de la Hacienda Pública de la Comunidad\nAutónoma de Canarias y a las disposiciones dictadas por la Consejería competente en materia de hacienda",
      "En los términos previstos en la legislación estatal, en la Ley de la Hacienda Pública de la\nComunidad Autónoma de Canarias, a las disposiciones dictadas por la Consejería competente en materia\nde hacienda y la Intervención General de la Administración de la Comunidad Autónoma de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "El ejercicio del control externo de la actividad económico financiera del Servicio Canario de la Salud corresponde:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A La Audiencia de Cuentas de Canarias, sin perjuicio de las competencias que correspondan al Tribunal de\nCuentas",
    "incorrect_answers": [
      "A La Audiencia de Cuentas de Canarias",
      "A La Audiencia de Cuentas de Canarias, bajo la supervisión del Tribunal de Cuentas",
      "A La Audiencia de Cuentas de Canarias, teniendo en cuenta cuantas instrucciones, directrices y\nrecomendaciones le dicten el Tribunal de Cuentas"
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "La coordinación de las relaciones entre los distintos Centros Gestores del Servicio Canario de la Salud con los\nórganos de control se realizará:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A través de la Dirección General de Recursos Económicos, sin perjuicio de las competencias legales de la\nIntervención General",
    "incorrect_answers": [
      "A través de la Dirección General de Recursos Económicos en todo caso",
      "A través de la Intervención General",
      "A través de la Intervención General, sin perjuicio de las competencias legales de la Dirección General de\nRecursos Económicos"
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "La liquidación del Presupuesto y la rendición de la Cuenta del Servicio Canario de\nla Salud le corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Dirección General de Recursos Económicos del Servicio Canario de la Salud, sin perjuicio de las\ncompetencias atribuidas a la Intervención General de la Comunidad Autónoma",
    "incorrect_answers": [
      "A la Intervención General de la Comunidad Autónoma",
      "A la Intervención General de la Comunidad Autónoma, sin perjuicio de las competencias atribuidas a la\nDirección General de Recursos Económicos del Servicio Canario de la Salud",
      "A la Dirección del Servicio Canario de Salud, sin perjuicio de las competencias atribuidas a la Intervención\nGeneral de la Comunidad Autónoma"
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Como se indica en la Ley 9/2014, de 6 de noviembre, de Medidas Tributaria, Administrativas y Sociales de\nCanarias, el funcionamiento de la Junta Económico-Administrativa de Canarias, integrado en la Administración\nTributaria Canaria, se basará en criterios de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Independencia funcional, celeridad y gratuidad",
    "incorrect_answers": [
      "Competencia funcional y gratuidad",
      "Independencia y celeridad",
      "Independencia en la organización, funcionamiento y celeridad"
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "La Junta Económico-Administrativa de Canarias, integrado en la Administración Tributaria Canaria (Indica la\nrespuesta falsa):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Funcionará en pleno y en Comisiones",
    "incorrect_answers": [
      "Su presidente, que tendrá que ser licenciado o graduado en Derecho, será nombrado y separado por el\nconsejero competente en materia de hacienda, entre funcionarios de grupo A, subgrupo A1, de cualquier\nadministración pública y de reconocida competencia en materia tributaria",
      "El pleno estará compuesto por el presidente y los vocales, uno de los cuales actuará como secretario",
      "Reglamentariamente se regularán las cuestiones de composición, organización y funcionamiento de la Junta\nEconómico-Administrativa de Canarias no previstas en la Ley 9/2014, de 6 de noviembre, de Medidas\nTributaria, Administrativas y Sociales de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "El recurso extraordinario de revisión podrá interponerse por los interesados:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Contra los actos firmes de la Administración Tributaria canaria y contra las resoluciones firmes del órgano\neconómico-administrativo de la misma",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre que aparezcan documentos para la decisión del asunto que fueran posteriores al acto o resolución\nrecurridos o de imposible aportación al tiempo de dictarse los mismos",
      "Siempre que el acto o la resolución se hubiese dictado como consecuencia de prevaricación, cohecho,\nviolencia, maquinación fraudulenta u otra conducta punible",
      "Que al dictar el acto o la resolución hayan influido esencialmente documentos o testimonios declarados\nfalsos por resolución administrativa"
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "Los planes de ordenación de recursos humanos adscritos a los centros e instituciones sanitarias del Servicio\nCanario de la Salud, que podrán versar sobre una específica materia, se aprobarán (Indique la respuesta\nverdadera):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Mediante acuerdo del Consejo de Gobierno, previa negociación en la Mesa Sectorial de Sanidad, y serán\nobjeto de publicación en el Boletín Oficial de Canarias",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante acuerdo del Consejo de Gobierno",
      "Mediante acuerdo del Consejo de Gobierno, previa negociación en la Mesa Sectorial de Sanidad",
      "Mediante acuerdo del Consejo de Dirección del Servicio Canario de Salud y previo comunicación a la\nConsejería de Sanidad del Gobierno de Canarias"
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "El personal de cupo y zona integrado en el régimen de dedicación a tiempo parcial con jornada semanal de 15\nhoras percibirá las retribuciones básicas y complementarias con una reducción del:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "60 por 100 respecto de las establecidas para el personal a tiempo completo con jornada ordinaria de 37\nhoras y media semanales de trabajo efectivo de promedio en cómputo anual",
    "incorrect_answers": [
      "50 por 100 respecto de las establecidas para el personal a tiempo completo con jornada ordinaria de 37\nhoras y media semanales de trabajo efectivo de promedio en cómputo anual",
      "40 por 100 respecto de las establecidas para el personal a tiempo completo con jornada ordinaria de 37\nhoras y media semanales de trabajo efectivo de promedio en cómputo anual",
      "30 por 100 respecto de las establecidas para el personal a tiempo completo con jornada ordinaria de 37\nhoras y media semanales de trabajo efectivo de promedio en cómputo anual"
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "El acceso o promoción interna al empleo público se efectuará respetando los principios de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Igualdad, mérito, capacidad, publicidad y concurrencia y su convocatoria publicada en el boletín oficial que\ncorresponda",
    "incorrect_answers": [
      "Igualdad, mérito, capacidad, publicidad y objetividad",
      "Igualdad, mérito, capacidad, publicidad y transparencia y su convocatoria publicada en el boletín oficial que\ncorresponda",
      "Igualdad, mérito, capacidad, publicidad y concurrencia y su convocatoria publicada en el boletín oficial del\nEstado"
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "Según el artículo 31 de la Ley 9/2014, de 6 de noviembre, de medidas tributarias, administrativas y sociales de\nCanarias, dispondrán de la información médica necesaria, adecuada y pertinente, para valorar el proceso de\nenfermedad, teniendo acceso a los ficheros automatizados de datos de gestión y control de las situaciones de\nincapacidad temporal e invalidez de la consejería competente en materia de sanidad y del Servicio Canario de la\nSalud, respecto a todo el personal al servicio de la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de\nCanarias, y de sus organismos autónomos, entidades públicas empresariales, entidades de Derecho público,\nsociedades mercantiles y fundaciones públicas integrantes del sector público autonómico:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A los solos efectos del ejercicio de sus competencias, la inspección médica adscrita a la consejería\ncompetente en materia de función pública e inspección de los servicios y las comisiones que se creen\nreglamentariamente",
    "incorrect_answers": [
      "A los solos efectos del ejercicio de sus competencias, la inspección médica adscrita a la consejería\ncompetente en materia de función pública e inspección de los servicios y las comisiones que se creen\nreglamentariamente, siendo necesario el consentimiento expreso del interesado",
      "La inspección médica adscrita a la consejería competente en materia de función pública e inspección de los\nservicios y las comisiones que se creen reglamentariamente, siendo necesario el consentimiento expreso\ndel interesado",
      "La inspección médica adscrita a la consejería competente en materia de función pública e inspección de los\nservicios, siendo necesario el consentimiento expreso del interesado"
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "Los actos de recaudación de los precios públicos (Indique la respuesta correcta):",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Serán reclamables en vía económico-administrativa ante la Junta Económico-Administrativa de Canarias, sin\nperjuicio del derecho a interponer, con carácter previo y potestativo, recurso de reposición ante el órgano\nque dictó el acto objeto de recurso",
    "incorrect_answers": [
      "En única instancia serán reclamables en vía administrativa mediante interposición del recurso de reposición\nante el órgano que dictó el acto objeto de recurso",
      "En única instancia, serán reclamables en vía económico-administrativa ante la Junta Económico-\nAdministrativa de Canarias",
      "Serán reclamables en vía económico-administrativa ante la Junta Económico-Administrativa de Canarias, sin\nperjuicio del derecho a interponer el recurso de alzada ante el órgano superior jerárquico del que dictó el\nacto objeto de recurso"
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "¿Qué medidas administrativas se regulan en la Ley 9/2014, de 6 de noviembre, de medidas tributarias,\nadministrativas y sociales de Canarias?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Medidas en materia de hacienda, reclamaciones económico-administrativas, estadística y contratación",
    "incorrect_answers": [
      "Medidas en materia de educación, sanidad y seguridad social",
      "Medidas en materia de medio ambiente, transporte y turismo",
      "Medidas en materia de cultura, deporte y ocio"
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "¿Cuál es el plazo para interponer una reclamación económico-administrativa?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Dos meses desde la notificación del acto impugnado",
    "incorrect_answers": [
      "Un mes desde la notificación del acto impugnado",
      "Tres meses desde la notificación del acto impugnado",
      "Cuatro meses desde la notificación del acto impugnado"
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "La Dirección General del Patrimonio del Estado del Ministerio de Hacienda y Función Pública pondrá a\ndisposición de todos los órganos de contratación del sector público una plataforma electrónica que permita:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La difusión a través de Internet de los perfiles de contratante y también para prestar otros servicios\ncomplementarios asociados al tratamiento informático de los datos.",
    "incorrect_answers": [
      "Exclusivamente para la difusión a través de Internet de los perfiles de contratante de los órganos de\ncontratación de las administraciones públicas.",
      "La difusión a través de cualquier medio de los perfiles de contratante de los órganos de contratación del\nsector público y los registros públicos de contratación administrativa",
      "La difusión a través de cualquier medio de los perfiles de contratante y también para prestar otros servicios\ncomplementarios asociados al tratamiento informático de los datos."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "Señalar la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La información se publicará en la plataforma de contratación en estándares abiertos y no reutilizables.",
    "incorrect_answers": [
      "La plataforma deberá contar con un sistema de sellado de tiempo que permita acreditar fehacientemente el\ninicio de la difusión pública de la información que se incluya en la misma.",
      "El acceso de los interesados a la Plataforma de Contratación del Sector Público se efectuará a través de un\nportal único.",
      "Las Comunidades Autónomas y las Ciudades Autónomas que no hubieran optado por establecer sus\npropios servicios de información y alojen sus perfiles del contratante directamente en la Plataforma de\nContratación del Sector Público, podrán utilizar todos los servicios que ofrezca la misma."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "La llevanza del Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A los órganos de apoyo técnico de a Junta Consultiva de Contratación Pública del Estado",
    "incorrect_answers": [
      "Al Ministerio con competencia en materia de contratación pública.",
      "A los órganos de apoyo técnico y asesoramiento del Registro de Contratos del Estado.",
      "A ninguno de los anteriormente mencionados"
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "El Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las opciones son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Será público",
      "Se podrá acceder de forma abierta, previa identificación de la persona que accede",
      "Contará con un buscador que facilite su uso."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "El Registro de Contratos del Sector Público constituye:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El sistema oficial central de información sobre la contratación pública en España",
    "incorrect_answers": [
      "El sistema oficial central de información sobre la contratación pública de la Administración General del\nEstado",
      "El sistema oficial central de información sobre la contratación pública del sector público estatal y autonómico",
      "El sistema extraoficial de información sobre la contratación pública en España."
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Al objeto de garantizar la identificación única y precisa de cada contrato del sector público, las Administraciones y\nentidades comunicantes de los datos al Registro de Contratos del Sector público asignarán a cada uno de ellos :",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un código identificador que será único en su ámbito de competencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Una clave encriptada que será unica en su ámbito de competencias",
      "Un número identificativo que podrá ser único en su ámbito de competencias.",
      "Una clave protegida que podrá ser única en su ámbito de competencias"
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "El conocimiento de las reclamaciones económico-administrativas corresponderá:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Con exclusividad a los órganos económico-administrativos, que actuarán con independencia funcional en el\nejercicio de sus competencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Con exclusividad a los órganos económico-administrativos, que actuarán con dependencia funcional en el\nejercicio de sus competencias y los órganos judiciales competentes por razón de la materia.",
      "Sin que sea con carácter exclusivo a los órganos económico-administrativos, que actuarán con\nindependencia funcional en el ejercicio de sus competencias.",
      "Todas son incorrectas"
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "En el ámbito de competencias del Estado, son órganos económico-administrativos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Tribunal Económico-Administrativo Central.",
      "Los tribunales económico-administrativos regionales y locales.",
      "La Sala Especial para la Unificación de Doctrina."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "La competencia de los órganos económico-administrativos será:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Irrenunciable e improrrogable y no podrá ser alterada por la voluntad de los interesados",
    "incorrect_answers": [
      "Renunciable e improrrogable y no podrá ser alterada por la voluntad de los interesados.",
      "Irrenunciable e improrrogable y podrá ser alterada por la voluntad de los interesados.",
      "Irrenunciable y prorrogable y no podrá ser alterada por la voluntad de los interesados."
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "Conocerá en única instancia de las reclamaciones económico administrativas que se interpongan contra los actos\nadministrativos dictados por los órganos centrales de la Agencia Estatal de Administración Pública:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Tribunal Económico Administrativo Central",
    "incorrect_answers": [
      "Los tribunales económico-administrativos regionales",
      "Los Tribunales económico administrativos locales",
      "La Sala Especial para la Unificación de criterios"
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "Cuando existan resoluciones de una Sala desconcentrada de un Tribunal Económico-Administrativo Regional\nque no se adecuen a los criterios del Tribunal o que sean contrarios a los de otra Sala desconcentrada del mismo\nTribunal, o que revistan especial trascendencia, ¿quién podrá promover la adopción de una resolución de fijación\nde criterio?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Presidente del Tribunal Económico-Administrativo Regional",
    "incorrect_answers": [
      "El Presidente del Tribunal Económico-Administrativo Central",
      "El Ministro competente en materia de Hacienda",
      "El órgano competente de la Agencia Estatal de Administración Pública"
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "Los recursos y las reclamaciones económico-administrativas se acumularán a efectos de su tramitación y\nresolución en los siguientes casos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las que se hayan interpuesto por varios interesados contra un mismo acto administrativo o contra una\nmisma actuación tributaria de los particulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Las interpuestas por un mismo interesado relativas al mismo tributo, que deriven de distintos\nprocedimientos.",
      "Las interpuestas por varios interesados relativas al distintos tributos siempre que deriven de un mismo\nexpediente.",
      "La interpuesta contra una sanción si no se hubiera presentado reclamación contra la deuda tributaria de la\nque derive."
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "Los Tribunales Económico-Administrativos funcionarán en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Pleno",
      "Salas",
      "De forma unipersonal"
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "La Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de contratos del Sector Público, tiene por objeto regular la contratación del\nsector público. Es igualmente objeto de la Ley:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La regulación del régimen jurídico aplicable a los efectos, cumplimiento y extinción de los contratos\nadministrativos",
    "incorrect_answers": [
      "La regulación del régimen jurídico aplicable a los efectos, cumplimiento y extinción de los contratos del\nsector público.",
      "La regulación del régimen jurídico aplicable a los efectos, cumplimiento y extinción de los contratos que\ncelebre el poder adjudicador.",
      "La regulación del régimen jurídico aplicable a los efectos, cumplimiento y extinción de los contratos privados."
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "Se consideran poderes adjudicadores a los efectos de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de contratos del Sector\nPúblico:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las opciones son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Las Administraciones Públicas y las Mutuas colaboradoras con la Seguridad Social",
      "Las fundaciones públicas",
      "Entidades con personalidad jurídica propia distintas de las expresadas en las letras anteriores que hayan\nsido creadas específicamente para satisfacer necesidades de interés general que no tengan carácter\nindustrial o mercantil, siempre que uno o varios sujetos que deban considerarse poder adjudicador de\nacuerdo con los criterios de este apartado 3, bien financien mayoritariamente su actividad; bien controlen su\ngestión; o bien nombren a más de la mitad de los miembros de su órgano de administración, dirección o\nvigilancia."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "La concesión de obras es un contrato que tiene por objeto :",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La realización por el concesionario de algunas de las prestaciones a que se refiere las dos opciones\nanteriores, incluidas las de restauración y reparación de construcciones existentes, así como la\nconservación y mantenimiento de los elementos construidos, y en el que la contraprestación a favor de\naquel consiste, o bien únicamente en el derecho a explotar la obra en el sentido del apartado cuarto\nsiguiente, o bien en dicho derecho acompañado del de percibir un precio.",
    "incorrect_answers": [
      "La ejecución de una obra, aislada o conjuntamente con la redacción del proyecto",
      "La realización, por cualquier medio, de una obra que cumpla los requisitos fijados por la entidad del sector\npúblico contratante que ejerza una influencia decisiva en el tipo o el proyecto de la obra.",
      "Aquellos cuyo objeto son prestaciones de hacer consistentes en el desarrollo de una actividad o dirigidas a\nla obtención de un resultado distinto de una obra o suministro, incluyendo aquellos en que el adjudicatario se\nobligue a ejecutar el servicio de forma sucesiva y por precio unitario."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "Son contratos sujetos a una regulación armonizada:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los contratos de obras, los de concesión de obras, los de concesión de servicios, los de suministro, y los de\nservicios, cuyo valor estimado sea igual o superior a las cuantías que se indican en la LCSP siempre que la\nentidad contratante tenga el carácter de poder adjudicador.",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos de obras, los de concesión de obras, los de concesión de servicios, los de suministro, y los de\nservicios, cuyo valor estimado sea igual o superior a las cuantías que se indican en la LCSP siempre que la\nentidad contratante tenga el carácter de sector público",
      "Los contratos de obras, los de concesión de obras, los de concesión de servicios, los de suministro, y los de\nservicios, cuyo valor estimado sea igual o superior a las cuantías que se indican en la LCSP siempre que la\nentidad contratante tenga el carácter de administración pública únicamente",
      "Son correctas todas las respuestas."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "Son contratos de suministro:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los que tienen por objeto la adquisición, el arrendamiento financiero, o el arrendamiento, con o sin opción\nde compra, de productos o bienes muebles.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquel en cuya virtud uno o varios poderes adjudicadores encomiendan a título oneroso a una o varias\npersonas, naturales o jurídicas, la gestión de un servicio cuya prestación sea de su titularidad o\ncompetencia,",
      "Los que tienen por objeto la adquisición de productos o bienes inmuebles",
      "Aquel cuyo resultado es un conjunto de trabajos de construcción o de ingeniería civil, destinado a cumplir\npor sí mismo una función económica o técnica, que tenga por objeto un bien inmueble."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "Señalar cuál de las afirmaciones siguientes es la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La duración de los contratos del sector público deberá establecerse teniendo en cuenta la naturaleza de las\nprestaciones, las características de su financiación y la necesidad de someter periódicamente a\nconcurrencia la realización de las mismas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las entidades del sector público programarán la actividad de contratación pública, que desarrollarán en un\nejercicio presupuestario o períodos plurianuales y darán a conocer su plan de contratación anticipadamente\nmediante un anuncio de licitación.",
      "En todo caso se producirá la prórroga de los contratos por el consentimiento tácito de las partes.",
      "Los contratos de suministros y de servicios de prestación sucesiva tendrán un plazo máximo de duración de\ncuatro años"
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "Los contratos que celebren los poderes adjudicadores se perfeccionan con su formalización. A excepción de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos menores",
      "Los contratos basados en un acuerdo marco",
      "Los contratos específicos en el marco de un sistema dinámico de adquisición"
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "La interposición del recurso especial en materia de contratación :",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tendrá carácter potestativo y será gratuito para los recurrentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrá carácter preceptivo y será gratuito para los recurrentes.",
      "Tendrá carácter potestativo y las costas serán asumidas por los recurrentes",
      "No hay respuesta correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "Según el artículo 1 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, ¿cuál de los siguientes\nno es un principio de la contratación pública?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Restricción en el acceso a las licitaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Publicidad y transparencia.",
      "Selección de la oferta económicamente más ventajosa.",
      "Salvaguarda de la libre competencia."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones no es correcta?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los empresarios que concurran agrupados en uniones temporales, no podrán recurrir a las capacidades de\nentidades ajenas a la unión temporal.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando una empresa recurra a las capacidades de otras entidades en lo que respecta a los criterios\nrelativos a la solvencia económica y financiera, el poder adjudicador podrá exigir formas de responsabilidad\nconjunta entre aquella entidad y las otras en la ejecución del contrato, incluso con carácter solidario.",
      "Cuando una empresa desee recurrir a las capacidades de otras entidades, demostrará al poder adjudicador\nque va a disponer de los recursos necesarios mediante la presentación a tal efecto del compromiso por\nescrito de dichas entidades.",
      "Para acreditar la solvencia necesaria para celebrar un contrato el empresario podrá basarse en la solvencia\ny medios de otras entidades."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "La capacidad de obrar de los empresarios que fuesen personas jurídicas, se acreditará:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Mediante la escritura o documento de constitución, los estatutos o el acta fundacional, en os que consten las\nnormas por las que se regula su actividad, debidamente inscritos, en su caso, en el Registro público que\ncorresponda, según el tipo de persona jurídica de que se trate.",
    "incorrect_answers": [
      "Con la habilitación empresarial o profesional que, en su caso, sea exigible para la realización de las\nprestaciones que constituyan el objeto del contrato.",
      "Mediante la acreditación de la solvencia económica y financiera y técnica o profesional, o en los casos en\nque lo exija la ley, se encuentren debidamente clasificadas.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "La clasificación de las empresas sirve para acreditar:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La solvencia para contratar",
    "incorrect_answers": [
      "El orden temporal de presentación de ofertas a una licitación",
      "El tipo de empresa en función del número de trabajadores que tenga",
      "El orden cuantitativo de las ofertas presentadas a una licitación"
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "En el precio del contrato...",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se entenderá incluido el importe a abonar en concepto de IGIC, que en todo caso se indicará como partida\nindependiente.",
    "incorrect_answers": [
      "Se entenderá incluido el importe a abonar en concepto de Impuesto de Sociedades, que en todo caso se\nindicará como partida independiente.",
      "No se entenderá incluido ningún impuesto",
      "No se entenderá incluido el IGIC."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "Se considerará motivo válido, a efectos de justificar la no división en lotes del objeto del contrato:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El hecho de que la división en lotes del objeto del contrato conllevase el riesgo de restringir\ninjustificadamente la competencia",
    "incorrect_answers": [
      "El hecho de que, la realización independiente de las diversas prestaciones comprendidas en el objeto del\ncontrato facilitara la correcta ejecución del mismo desde el punto de vista técnico",
      "Que el riesgo para la correcta ejecución del contrato proceda del precio de cada lote.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "Señalar la respuesta correcta en relación al valor estimado",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En el cálculo del valor estimado de los contratos de concesión de obras y de concesión de servicios se\ntendrán en cuenta, cuando proceda la renta procedente del pago de tasas y multas por los usuarios.",
    "incorrect_answers": [
      "En el caso de los contratos de obras, suministros y servicios, el órgano de contratación tomará el importe\ntotal, incluyendo el Impuesto sobre el Valor Añadido, o IGIC",
      "En el cálculo del valor estimado deberán tenerse en cuenta únicamente las eventuales prórrogas del\ncontrato.",
      "La estimación del valor estimado deberá hacerse teniendo en cuenta los precios habituales en el mercado, y\nestar referida al momento de la formalización del contrato."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "Respecto a las garantías en los contratos del sector público, es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La garantía provisional se extinguirá automáticamente y será devuelta a los licitadores inmediatamente\ndespués de la perfección del contrato",
    "incorrect_answers": [
      "En el procedimiento de contratación procederá en todo caso la exigencia de garantía provisional",
      "Cuando el precio del contrato se formule a tanto alzado, el importe de la garantía se podrá constituir\natendiendo al presupuesto base de licitación,incluido impuesto",
      "La acreditación de la constitución de la garantía definitiva no podrá hacerse mediante medios electrónicos"
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "La garantía definitiva únicamente responderá de cual de los siguientes conceptos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "De la obligación de formalizar el contrato en plazo",
      "De las penalidades impuestas al contratista",
      "De la incautación que puede decretarse en los casos de resolución del contrato"
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "La Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria establece los principios y las normas jurídicas generales\ndel sistema tributario español y será de aplicación a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las Administraciones tributarias en virtud y con el alcance que se deriva del artículo 149.1.1.ª, 8.ª, 14.ª\ny 18.ª de la Constitución.",
    "incorrect_answers": [
      "La Administración General del Estado exclusivamente",
      "Todas las administraciones tributarias con carácter general con el alcance que establezcan las normas\nadministrativas.",
      "Las administraciones de las CCAA, conforme a los Estatutos de Autonomías y el artículo 148 de la\nConstitución"
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "Señalar la respuesta correcta respecto al concepto de tributo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Son los ingresos públicos que consisten en prestaciones pecuniarias exigidas por una Administración\npública como consecuencia de la realización del supuesto de hecho al que la ley vincula el deber de\ncontribuir.",
    "incorrect_answers": [
      "Son los ingresos públicos que consisten en prestaciones no pecuniarias exigidas por una Administración\npública como consecuencia de la realización del supuesto de hecho al que la ley vincula el deber de\ncontribuir.",
      "Son los ingresos públicos que consisten en prestaciones pecuniarias exigidas por una Administración\npública como consecuencia de la realización del supuesto de hecho al que la ley vincula al derecho de\ncontribuir.",
      "Son los ingresos públicos que consisten en prestaciones pecuniarias exigidas por la Administración pública\ndel Estado como consecuencia de la realización del supuesto de hecho al que la ley vincula el derecho de\ncontribuir."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "Los tributos, cualquiera que sea su denominación, se clasifican en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las opciones son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tasas",
      "Contribuciones especiales",
      "Impuestos"
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "La aplicación del sistema tributario se basará en los principios de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Proporcionalidad, eficacia y limitación de costes indirectos derivados del cumplimiento de obligaciones\nformales.",
    "incorrect_answers": [
      "La capacidad económica de laspersonas obligadas a satisfacer los tributos",
      "Justicia, generalidad, igualdad, progresividad",
      "Equitativa distribución de la carga tributaria y no confiscatoriedad"
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "La obligación tributaria principal tiene por objeto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El pago de la cuota tributaria",
    "incorrect_answers": [
      "Identificar a los obligados tributarios",
      "Determinar el hecho imponible",
      "Todas las respuestas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "Son obligaciones tributarias formales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La obligación de presentar declaraciones censales por las personas o entidades que desarrollen o vayan a\ndesarrollar en territorio español actividades u operaciones empresariales y profesionales o satisfagan\nrendimientos sujetos a retención.",
      "La obligación de solicitar y utilizar el número de identificación fiscal en sus relaciones de naturaleza o con\ntrascendencia tributaria.",
      "La obligación de llevar y conservar libros de contabilidad y registros."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "Son procedimientos especiales de revisión en materia tributaria los de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Revisión de actos nulos de pleno derecho y declaración de lesividad de actos anulables.",
      "Revocación y rectificación de errores.",
      "Devolución de ingresos indebidos."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "El procedimiento para declarar la nulidad de actos en materia tributaria podría iniciarse:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Por acuerdo del órgano que dictó el acto.",
      "Por acuerdo del órgano superior jerárquico.",
      "A instancia del interesado."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "Según la Ley General de Sanidad, el Sistema Nacional de Salud se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El conjunto de los Servicio de Salud de la Administración del Estado y de las Comunidades Autónomas.",
    "incorrect_answers": [
      "El conjunto de los Servicio de Salud de las Comunidades Autónomas.",
      "El conjunto de los Servicio de Salud del Estado.",
      "El conjunto de los Servicio de Salud de la Administración del Estado y de las Comunidades Autónomas y\nAdministración local."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "Según la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesión y calidad del Sistema Nacional de Salud ¿de quién es\nresponsabilidad la financiación de la Sanidad Pública?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "De las Comunidades Autónomas en conformidad con el actual sistema de financiación autonómica y sin\nperjuicio de la existencia de un tercero obligado al pago.",
    "incorrect_answers": [
      "De la Administración General del Estado.",
      "De la Administración General del Estado y de las Comunidades Autónomas.",
      "De las Comunidades Autónomas y Mutualidades de funcionarios."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "Las cotizaciones a la Seguridad Social, ¿forman parte de la financiación del Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No, no forman parte del sistema de financiación.",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, todo lo recaudado por este concepto.",
      "Sí, pero sólo aquella parte que no va destinada a la financiación de las pensiones.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "El Sistema Nacional de Salud se financia:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A través de los impuestos y está incluida en el marco general de la financiación de las Comunidades\nAutónomas.",
    "incorrect_answers": [
      "A través de los impuestos y de parte de las cotizaciones a la Seguridad Social, y está incluida en la\nfinanciación general de cada Comunidad Autónoma.",
      "A través de los presupuestos de cada Comunidad Autónoma.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "Además de la financiación general, ¿existe algún fondo adicional para la financiación del Sistema Nacional de\nSalud?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, existen dos fondos adicionales: el de Cohesión y el Programa de Ahorro temporal en Incapacidad\nTemporal.",
    "incorrect_answers": [
      "No existe ningún fondo adicional.",
      "Sí, existe un fondo adicional llamado Fondo de Cohesión.",
      "Sí, existe un fondo adicional llamado Fondo de compensación Interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "Dentro del Sistema Nacional de Salud, además del régimen general, ¿existen regímenes especiales de\nasistencia sanitaria?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, el régimen especial de asistencia de los funcionarios públicos: MUFACE, MUGEJU E ISFAS.",
    "incorrect_answers": [
      "El Sistema Nacional de Salud no contempla el regímenes especiales.",
      "Sí, el régimen especial de asistencia de los funcionarios públicos MUFACE.",
      "Sí, el régimen especial de asistencia de los funcionarios públicos: MUFACE y MUGEJU."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "La asistencia sanitaria prestada con cargo al régimen general de la Seguridad Social tiene la consideración de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Prestación no contributiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Prestación contributiva por la participación del ciudadano el pago de parte del coste de la asistencia sanitaria\nque recibe.",
      "Prestación con financiación general.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "¿Qué tiene la consideración de territorio aduanero, en el marco de la UE?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El ámbito espacial de los derechos de importación y exportación que comprende los territorios de los\nEstados miembros, incluidos su mar territorial, sus aguas interiores y su espacio aéreo, con algunas\nexcepciones (en España, Ceuta y Melilla), y adicionando algunos territorios que no forman parte de Estados\nmiembros.",
    "incorrect_answers": [
      "El ámbito espacial de los derechos de importación y exportación que comprende los territorios de los\nEstados miembros.",
      "El ámbito espacial de los derechos de importación y exportación que comprende los territorios de los\nEstados miembros, incluidos su mar territorial, sus aguas interiores y su espacio aéreo.",
      "El ámbito espacial de los derechos de importación y exportación que comprende los territorios de los\nEstados miembros, incluidos su mar territorial, sus aguas interiores y su espacio aéreo, con algunas\nexcepciones (en España, Ceuta y Melilla)."
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "La deuda aduanera:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es la obligación de una persona, física o jurídica, de pagar el importe de los derechos a la importación o a la\nexportación aplicables, en virtud de las disposiciones en vigor, a las mercancías sujetas a los mismos.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la obligación de una persona jurídica, de pagar el importe de los derechos a la importación o a la\nexportación aplicables, en virtud de las disposiciones en vigor, a las mercancías sujetas a los mismos.",
      "Es la obligación de una persona física de pagar el importe de los derechos a la importación o a la\nexportación aplicables, en virtud de las disposiciones en vigor, a las mercancías sujetas a los mismos.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "¿Cuándo nace la deuda aduanera a la importación?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al incluirse las mercancías no pertenecientes a la UE sujetas a derechos de importación en el régimen de\ndespacho a libre práctica o en el de la importación temporal con exención parcial de derechos de\nimportación.",
    "incorrect_answers": [
      "A la introducción de mercancías, no pertenecientes a la UE, en su territorio aduanero.",
      "Al incluirse las mercancías no pertenecientes a la UE sujetas a derechos de importación en el régimen de\nperfeccionamiento pasivo.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "¿Cuáles son los regímenes aduaneros vigentes según el Código Aduanero de la UE (CAU)?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El despacho a libre práctica, la exportación y los regímenes especiales.",
    "incorrect_answers": [
      "El despacho a libre práctica, la exportación y los regímenes suspensivos.",
      "El despacho a libre práctica, la exportación y los regímenes aduaneros económicos.",
      "El despacho a libre práctica y la exportación."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "¿Qué implica la introducción de mercancías en la UE bajo el régimen de despacho a libre práctica?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción de los derechos de importación debidos.",
      "La percepción, según proceda, de otros gravámenes.",
      "La aplicación de medidas de política comercial y de prohibiciones y restricciones."
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "¿En qué consiste el régimen especial de Depósito?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es el régimen que permite a mercancías no pertenecientes a la UE, ser almacenadas en el Territorio\nAduanero de la UE (TAU) sin estar sujetas a derechos de importación, a otros gravámenes, o a medidas de\npolítica comercial en la medida en que no prohíban la entrada de mercancías en el TAU o su salida de él.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el régimen que permite a mercancías no pertenecientes a la UE, ser almacenadas en el Territorio\nAduanero de la UE (TAU) sin estar sujetas a derechos de importación, aunque si a otros gravámenes.",
      "Es el régimen que permite a mercancías no pertenecientes a la UE, ser almacenadas en el Territorio\nAduanero de la UE (TAU) sin estar sujetas a derechos de importación, ni a otros gravámenes, pero si sujeta\na medidas de política comercial.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "¿Qué es una Zona Franca?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Son partes del territorio de la UE, designadas por los Estados miembros, con su correspondiente perímetro y\npuntos definidos de entrada y salida, cercadas y sometidas a vigilancia aduanera, y sometida a controles\naduaneros de entrada y salida de personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Son partes del territorio de la UE, designadas por los Estados miembros, con su correspondiente perímetro y\npuntos definidos de entrada y salida, pero sin control aduanero de entrada y salida de personas.",
      "Son partes del territorio de la UE, determinadas por la Comisión Europea, con su correspondiente perímetro\ny puntos definidos de entrada y salida, cercadas y sometidas a vigilancia aduanera, y sometida a controles\naduaneros de entrada y salida de personas.",
      "Son partes del territorio de la UE, designadas por los Estados miembros, con su correspondiente perímetro y\npuntos definidos de entrada y salida, pero con un sometimiento a vigilancia aduanera limitado."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "El Régimen Económico y fiscal de Canarias viene reconocido y garantizado:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tanto en la Constitución, como en el Estatuto de Autonomía como en el Tratado de Funcionamiento de la\nUnión Europea.",
    "incorrect_answers": [
      "Tanto en la Constitución como en el Estatuto de Autonomía.",
      "En el Estatuto de Autonomía.",
      "En la Constitución."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "El Régimen Económico y Fiscal de Canarias es un régimen diferenciado del resto del territorio nacional basado\nen:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La libertad comercial de importación y exportación.",
      "En una política fiscal diferenciada.",
      "En las franquicias fiscales estatales sobre el consumo."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "La condición de Región Ultraperiférica, ¿tiene impacto en su REF?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El reconocimiento como RUP implica la adopción de medidas específicas, entre otras, en las políticas\naduanera y comercial, la política fiscal, las zonas francas, las ayudas públicas y las condiciones de acceso a\nlos fondos estructurales.",
    "incorrect_answers": [
      "No, no tiene impacto alguno.",
      "El reconocimiento como RUP implica la adopción de medidas específicas pero que solo afectan a las\nayudas públicas y las condiciones de acceso a los fondos estructurales.",
      "El reconocimiento como RUP implica la adopción de medidas específicas en las políticas aduanera y\ncomercial."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "Entre las finalidades del REF reconocidas en la Ley 19/1994, de 6 de julio, de modificación del Régimen\nEconómico y Fiscal de Canarias, se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Desarrollar un conjunto estable de medidas económicas y fiscales encaminadas a promover el desarrollo y\nla cohesión económico, social y territorial de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "La de bonificar el IRPF a los ciudadanos residentes en la Comunidad Autónoma de Canarias.",
      "Fomentar una mayor cohesión económica con el entorno de la Unión Europea.",
      "Obtener mayores bonificaciones en áreas estratégicas para el desarrollo económico financiero de las islas."
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "¿Qué suponen las franquicias fiscales estatales sobre el consumo dentro del REF?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Suponen la inaplicabilidad en Canarias de determinados impuestos estatales, concretamente de aquellos\ncuyo hecho imponible consiste en el consumo manifestado en el tráfico comercial de bienes y mercancía.",
    "incorrect_answers": [
      "Suponen la inaplicabilidad en Canarias de determinados impuestos estatales concretamente de aquellos\ncuyo hecho imponible consiste en el consumo de servicios.",
      "Supone la aplicación de exenciones y bonificaciones sobre impuestos directos de ámbito estatal.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "El conjunto de medidas económicas que contempla el REF destinadas a compensar de forma directa la lejanía y\nla insularidad se refieren a los ámbitos de, entre otros:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Transporte y Telecomunicaciones, energía, agua y residuos.",
      "Promoción comercial y turística.",
      "Creación de empleo e incentivos a la inversión."
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "La Zona Especial Canaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es una zona de baja tributación creada con la finalidad de promover el desarrollo económico y social del\nArchipiélago y diversificar su estructura productiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una Zona franca con un perímetro y puntos definidos de entrada y salida de mercancías, sometidas a\nvigilancia aduanera que tiene como finalidad promover la ubicación de sectores industriales que permitan la\ndiversificación de la estructura productiva del archipiélago.",
      "Es una Zona franca delimitada cometida a controles aduaneros de entrada y salida de mercancías y de\npersonas.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "Los órganos de gobierno y administración del Consorcio de la ZEC son:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El consejo Rector y el Presidente.",
    "incorrect_answers": [
      "El consejo Rector, el Presidente y la Comisión Técnica.",
      "El consejo Rector y la Comisión Técnica.",
      "El consejo Rector, el Presidente, la Comisión Técnica y la Comisión Consultiva."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "¿Qué importante hito ha reconocido la Unión Europea en el artículo 299 (actual artículo 349) de su Tratado\nConstitutivo?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Ha reconocido el concepto de ultraperiferia al introducir en el derecho primario el apartado 2 del artículo 299.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha reconocido un especial trato a Canarias por su condición de región ultraperiférica.",
      "Ha reconocido el concepto de Regiones de especial tratamiento en política fiscal.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "Los tratados y diferentes normas comunitarias aplicables, han tenido en cuenta la singularidad de las regiones\nultraperiféricas, entre otras, en materia aduanera, lo que ha permitido:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La adopción de medidas de excepción al régimen aduanero general en el marco del programa POSEI y del\nrégimen especial de abastecimiento de productos agrícolas y pesqueros.",
    "incorrect_answers": [
      "La adopción de medidas de excepción al régimen aduanero general en el marco del programa POSEI.",
      "La adopción de medidas que afectan el régimen de abastecimiento de productos del sector primario.",
      "La adopción de medidas de excepción al régimen aduanero general como la creación de la ZEC."
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "Para garantizar el suministro de productos agrícolas esenciales a las regiones ultraperiféricas y paliar los costes\nadicionales derivados de esa condición, ¿se establece algún régimen específico?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Sí, se establece el Régimen específico de abastecimiento (REA).",
    "incorrect_answers": [
      "No, se rige por el POSEICAN.",
      "Sí, se establece la ZEC.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "En materia fiscal, las regiones ultraperiféricas:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tiene una fiscalidad indirecta propia adaptada a las exigencias comunitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "No tiene una fiscalidad diferenciada dentro de la UE.",
      "Tienen una fiscalidad indirecta propia y singular adaptada a las normas del Estado Miembro al que\npertenecen.",
      "Tienen una fiscalidad indirecta con plena autonomía tanto de los Estados Miembros al que pertenecen como\nde las exigencias comunitarias, para su regulación."
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "Canarias, como Región Ultraperiférica, en relación al régimen general de los Impuestos Especiales:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se encuentra excluida del régimen general de los impuestos Especiales.",
    "incorrect_answers": [
      "No tiene una aplicación propia de los Impuestos Especiales.",
      "Está sometida el Régimen General de los impuestos especiales con algunas excepciones.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "El concepto de Ayudas de Estado que se establece, con carácter general, en el artículo 107, apartado 1º del\nTratado de Funcionamiento de la UE, ¿qué finalidad tiene en el ámbito de la UE?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Controlar que las ayudas otorgadas por los Estados a sus empresas no perjudican a las de otros países de\nmanera desproporcionada e injustificada, afectando así a la libre competencia dentro de su espacio.",
    "incorrect_answers": [
      "Controlar el volumen de ayudas concedidas por cada Estado miembros a empresas de su entorno, para\npropiciar así los mercados interiores.",
      "Controlar que las ayudas otorgadas por los Estados a sus empresas no perjudican a la competencia entre\nempresas dentro de su territorio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "En lo que respecta al REF de Canarias, ¿cuáles de las medidas tienen o son susceptibles de tener la condición\nde ayudas de Estado?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los beneficios fiscales recogidos en los artículos 25, 26 y 27 de la Ley 19/1994.",
      "La ZEC regulada en los artículos 28 y siguientes de la Ley 19/1994.",
      "Las subvenciones al tráfico marítimo y aéreo de pasajeros y mercancías."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "De acuerdo con el artículo 5 de la Ley General Presupuestaria, los derechos de la Hacienda Pública estatal se\nclasifican en :",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Derechos de naturaleza pública y de naturaleza privada.",
    "incorrect_answers": [
      "Subvenciones y Tributos.",
      "Derechos de naturaleza financiera y no financiera.",
      "Derechos de naturaleza europea y estatal."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "De acuerdo con el artículo 7 de la Ley General Presupuestaria, los derechos de la Hacienda Pública estatal\nestán sujetos a los siguientes límites:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No se podrán enajenar, gravar ni arrendar los derechos económicos de la Hacienda Pública estatal fuera de\nlos casos regulados por las leyes.",
    "incorrect_answers": [
      "Se podrán enajenar, gravar ni arrendar los derechos económicos de la Hacienda Pública estatal fuera de los\ncasos regulados por las leyes .",
      "En cualquier caso se concederán exenciones, condonaciones, rebajas o moratorias.",
      "Los derechos supondrán como máximo un 100% de los gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "De acuerdo con el artículo 11 de la Ley General Presupuestaria, los derechos de la Hacienda Pública estatal:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquieren y nacen de conformidad con lo establecido en la normativa reguladora de cada derecho.",
      "Se extinguen por las causas previstas en la Ley General Tributaria y las demás previstas en las leyes.",
      "Sin perjuicio de lo establecido en esta ley y en la normativa reguladora de cada derecho, el procedimiento,\nefectos y requisitos de las formas de extinción de los derechos de naturaleza pública de la Hacienda Pública\nestatal se someterán a lo establecido en la Ley General Tributaria y el Reglamento General de Recaudación."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "De acuerdo con el artículo 15 de la Ley General Presupuestaria, los derechos de la Hacienda Pública estatal\nprescriben a los:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "4 años.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca.",
      "3 años.",
      "5 años."
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "De acuerdo con el artículo 16 de la Ley General Presupuestaria, cual afirmación es cierta sobre los derechos de\nbaja cuantía de la Hacienda Pública estatal:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Ministro de Hacienda podrá disponer la no liquidación o, en su caso, la anulación y baja en contabilidad\nde todas aquellas liquidaciones de las que resulten deudas inferiores a la cuantía que fije como insuficiente\npara la cobertura del coste que su exacción y recaudación representen.",
    "incorrect_answers": [
      "Son aquellos iguales o menores a 1 euro.",
      "La Ley General Presupuestaria prohíbe que se puedan dar de baja.",
      "Solo lo permite en caso de derechos de naturaleza tributaria."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación con el artículo 41 de Ley General Presupuestaria respecto a la\nestructura de los estados de ingresos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La clasificación por programas, que permitirá a los centros gestores agrupar sus ingresos conforme a lo\nseñalado en el artículo 35 de esta ley y establecer, de acuerdo con el Ministerio de Hacienda, los objetivos a\nconseguir como resultado de su gestión presupuestaria.",
    "incorrect_answers": [
      "La clasificación orgánica distinguirá los ingresos correspondientes a la Administración General del Estado y\nlos correspondientes a cada uno de los organismos autónomos, los de la Seguridad Social y los de otras\nentidades, según proceda.",
      "La clasificación económica agrupará los ingresos, separando los corrientes, los de capital, y las operaciones\nfinancieras.",
      "Los capítulos se desglosarán en artículos y éstos, a su vez, en conceptos que podrán dividirse en\nsubconceptos."
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "¿Cuál de los siguientes ingresos no es un ingreso corriente de acuerdo con la Ley General Presupuestaria?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Transferencias de capital.",
    "incorrect_answers": [
      "Impuestos Directos.",
      "Impuestos Indirectos.",
      "Ingresos Patrimoniales."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "¿Cuál de las siguientes correspondencias es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Capítulo IX - Activos Financieros",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I - Impuestos Directos",
      "Capítulo IV - Trasferencias Corrientes",
      "Capítulo V - Ingresos Patrimoniales"
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "Si se recibe una cantidad de dinero proveniente de la CAC para el Servicio Canario de la Salud para la\nconstrucción de un Hospital, dicho ingreso se imputará como regla general:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al capítulo VII de ingresos.",
    "incorrect_answers": [
      "Al capítulo I de ingresos.",
      "Al capítulo VI de ingresos.",
      "Al capítulo III de ingresos."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "El reembolso del principal de un préstamo concedido por la CAC se imputará como regla general:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al capítulo VIII de ingresos.",
    "incorrect_answers": [
      "Al capítulo IX de ingresos.",
      "Al capítulo VI de ingresos.",
      "Al capítulo VII de ingresos."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "La tasa que se paga para poder presentarse a estas pruebas se contabilizan en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El capítulo III de ingresos.",
    "incorrect_answers": [
      "El capítulo I de ingresos.",
      "El capítulo II de ingresos.",
      "El capítulo IV de ingresos."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "De acuerdo con el artículo 32 de la Ley General Presupuestaria, los presupuestos generales del estado se\ndefinen de la siguiente manera:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los Presupuestos Generales del Estado constituyen la expresión cifrada, conjunta y sistemática de los\nderechos y obligaciones a liquidar durante el ejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman\nparte del sector público estatal.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Presupuestos Generales del Estado constituyen la expresión cifrada, conjunta y sistemática de los\ningresos y obligaciones a liquidar durante el ejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman\nparte del sector público estatal.",
      "Los Presupuestos Generales del Estado constituyen la expresión cifrada, conjunta y sistemática de los\nderechos y gastos a liquidar durante el ejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman parte\ndel sector público estatal.",
      "Los Presupuestos Generales del Estado constituyen la expresión cifrada, conjunta y sistemática de los\ningresos y gastos a liquidar durante el ejercicio por cada uno de los órganos y entidades que forman parte\ndel sector público estatal."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "De acuerdo con el artículo 33 de la Ley General Presupuestaria, los presupuestos generales del estado determinarán:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Las obligaciones económicas que, como máximo, pueden reconocer los sujetos referidos en el artículo 33.1a).",
    "incorrect_answers": [
      "Los derechos a reconocer que, como máximo, pueden reconocer los sujetos referidos en el artículo 33.1a).",
      "Las operaciones no financieras y financieras a realizar por las entidades contempladas en artículo 33.1a).",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "De acuerdo con el artículo 34 de la Ley General Presupuestaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El ejercicio presupuestario coincidirá con el año natural.",
    "incorrect_answers": [
      "Durará un año desde su aprobación.",
      "Podrá abarcar más de un año natural.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "De acuerdo con el artículo 35 de la Ley General Presupuestaria, los programas presupuestarios:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrán tener carácter plurianual.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrán carácter anual obligatoriamente.",
      "Solo podrán recoger 2 ejercicios.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "Cual de las siguientes clasificaciones presupuestarias NO es común a Ingresos y Gastos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Clasificación Funcional.",
    "incorrect_answers": [
      "Clasificación Orgánica.",
      "Clasificación Económica.",
      "Todas son comunes a Ingresos y Gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "La clasificación orgánica está compuesta por:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "4 dígitos, los dos primeros hacen referencia a la sección y los dos siguientes al servicio.",
    "incorrect_answers": [
      "4 dígitos, los dos primeros hacen referencia al servicio y los dos siguientes a la sección.",
      "3 dígitos y una letra.",
      "5 dígitos."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "La sección 14 de los presupuestos generales de la Comunidad Autónoma de Canarias hacen referencia a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Consejería de Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Servicio Canario de Salud.",
      "Servicio Canario de Empleo.",
      "Agencia Tributaria Canaria."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "¿Cuál de estas características es propia del presupuesto base cero?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No toma como base el presupuesto del periodo anterior.",
    "incorrect_answers": [
      "Toma como base el presupuesto del periodo anterior.",
      "Se caracteriza por hacer énfasis en los aspectos administrativos y de legalidad en el uso de los recursos\npúblicos, considerando al presupuesto como una mera autorización de gasto que deben respetar los\nfuncionarios públicos y sobre lo cual se ejercerá el control.",
      "Hace hincapié en el desarrollo metodológico de los indicadores de impacto o resultados."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "La clasificación económica a nivel de 3 dígitos indica:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El concepto.",
    "incorrect_answers": [
      "El capítulo.",
      "El artículo.",
      "El subconcepto."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "De acuerdo con el artículo 53 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, los créditos iniciales se pueden modificar\npor:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Transferencias.",
      "Generaciones.",
      "Incorporaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "De acuerdo con el artículo 54 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, las transferencias de crédito:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No podrán realizarse desde créditos para operaciones financieras al resto de los créditos.",
    "incorrect_answers": [
      "Podrán realizarse desde créditos para operaciones financieras al resto de los créditos.",
      "Podrán realizarse desde créditos para operaciones de capital a créditos para operaciones corrientes.",
      "Podrán minorar créditos extraordinarios o créditos que se hayan suplementado o ampliado en el ejercicio."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "De acuerdo con el artículo 55 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, podrán dar lugar a generaciones los\ningresos realizados en el propio ejercicio como consecuencia de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reembolsos de préstamos.",
      "Enajenaciones de inmovilizado.",
      "Devolución de aportaciones patrimoniales."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "De acuerdo con el artículo 56 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, tendrán la condición de ampliables, en la\ncuantía resultante de las obligaciones que se reconozcan y liquiden según las disposiciones en cada caso\naplicables, los créditos destinados a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Dar cumplimiento a la ejecución de sentencias firmes condenatorias al pago de cantidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Dar cobertura a los anticipos reintegrables del personal al servicio de los entes del sector público con\npresupuesto estimativo.",
      "Dar cobertura a necesidades de todo orden motivadas.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "De acuerdo con el artículo 58 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, la competencia para autorizar créditos\nextraordinarios o suplementarios, cuando su importe no exceda del 5% del presupuesto de gastos del organismo\nrespectivo, corresponderá:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al titular del departamento competente en materia de Hacienda.",
    "incorrect_answers": [
      "Al titular del organismo respectivo.",
      "Al Gobierno.",
      "Al Parlamento."
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "De acuerdo con el artículo 58 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, la competencia para autorizar créditos\nextraordinarios o suplementarios, cuando su importe no exceda del 15% del presupuesto de gastos del\norganismo respectivo, corresponderá:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Al Gobierno.",
    "incorrect_answers": [
      "Al titular del organismo respectivo.",
      "Al titular del departamento competente en materia de Hacienda.",
      "Al Parlamento."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "De acuerdo con el artículo 59 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, se podrán incorporar a los\ncorrespondientes créditos de un ejercicio los remanentes de crédito del ejercicio anterior, no provenientes de\nincorporaciones anteriores, en los siguientes casos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los derivados de los supuestos de generaciones de crédito.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando lo establezca una norma reglamentaria.",
      "Los créditos extraordinarios y suplementos de crédito que se hayan concedido por ley en el ejercicio\npresupuestario anterior.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "De acuerdo con la Ley de Hacienda Pública Canaria, las modificaciones que afecten a la sección «diversas\nconsejerías» es una competencia atribuida al:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Gobierno.",
    "incorrect_answers": [
      "Titular del departamento competente en materia de Hacienda.",
      "Titular del departamento competente de Administraciones Públicas.",
      "Titular de la Presidencia del Gobierno."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "De acuerdo con la Ley de Hacienda Pública Canaria, las incorporaciones de crédito es una competencia atribuida\nal:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Titular del departamento competente en materia de Hacienda.",
    "incorrect_answers": [
      "Gobierno.",
      "Titular del departamento competente de Administraciones Públicas.",
      "Titular de la Presidencia del Gobierno."
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "De acuerdo con la Ley de Hacienda Pública Canaria, la autorización de las transferencias de crédito de su\nsección que afecten a los capítulos correspondientes a gastos de personal y gastos corrientes en bienes y\nservicios de un mismo o distinto programa corresponde al:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Consejero o titular del ente con presupuesto limitativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Gobierno.",
      "Titular del departamento competente en materia de Hacienda.",
      "Director General de Presupuestos."
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones se ajusta mejor a la definición de gasto público?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El gasto público debe considerarse una transferencia de fondos realizada a través de un organismo público,\nsujeta a los principios legalmente establecidos, y cuyo fin último es la satisfacción de necesidades públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "El gasto público es el pago efectivo de las obligaciones contraidas.",
      "El gasto público es aquel gasto que realiza exclusivamente el Estado.",
      "Es exclusivamente el gasto no financiero realizado por un ente con presupuesto limitativo."
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "El procedimiento de gasto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se inicia siempre de oficio.",
    "incorrect_answers": [
      "Se inicia siempre a instancia de parte.",
      "Se inicia de oficio o a instancia de parte.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "De acuerdo con el artículo 67 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, cual de las siguientes afirmaciones es\ncierta respecto a las reglas de gestión presupuestaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La gestión del sector público está sometida al régimen de presupuesto anual aprobado por el Parlamento y\ncon los límites establecidos en el escenario plurianual.",
    "incorrect_answers": [
      "Las disposiciones legales y reglamentarias, en fase de elaboración y aprobación, los actos administrativos,\nlos contratos y los convenios de colaboración y cualquier otra actuación de los sujetos que componen el\nsector público con presupuesto limitativo que afecte a los gastos o ingresos públicos, en ningún caso deben\nvalorar sus repercusiones y efectos, en los escenarios presupuestarios plurianuales.",
      "Los créditos presupuestarios de la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, sus\norganismos autónomos y de los restantes sujetos integrantes del sector público con presupuesto estimativo\nse destinarán exclusivamente a la finalidad específica para la que hayan sido autorizados por la Ley de\nPresupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias o por las modificaciones realizadas\nconforme a esta Ley.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "De acuerdo con el artículo 67 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, cual de las siguientes afirmaciones es\ncierta respecto a las reglas de gestión presupuestaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los derechos liquidados y las obligaciones reconocidas se aplicarán a los presupuestos por su importe\níntegro, sin que puedan atenderse obligaciones mediante minoración de los derechos a liquidar o ya\ningresados, salvo que la ley lo autorice de modo expreso.",
    "incorrect_answers": [
      "Los derechos liquidados y las obligaciones reconocidas se aplicarán a los presupuestos por su importe neto,\npudiendo atenderse obligaciones mediante minoración de los derechos a liquidar o ya ingresados.",
      "Los derechos y las obligaciones reconocidas se aplicarán a los presupuestos por su importe íntegro, sin que\npuedan atenderse obligaciones mediante minoración de los derechos a liquidar o ya ingresados, salvo que\nla ley lo autorice de modo expreso.",
      "Los derechos y las obligaciones liquidadas se aplicarán a los presupuestos por su importe íntegro, sin que\npuedan atenderse obligaciones mediante minoración de los derechos a liquidar o ya ingresados, salvo que\nla ley lo autorice de modo expreso."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "Operación contable que refleja el acto mediante el cual se expide, respecto de una partida presupuestaria,\ncertificación de existencia de saldo suficiente para la autorización de un gasto por una cuantía determinada,\nproduciéndose por el mismo importe una reserva para dicho gasto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "RC",
    "incorrect_answers": [
      "A",
      "D",
      "O"
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "Entre los principios generales recogidos en el Título VII de la Ley de Hacienda Pública, de la contabilidad del\nsector público, cual no está recogido expresamente:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La liquidación del presupuesto se realizará en función de los derechos y obligaciones del ejercicio.",
    "incorrect_answers": [
      "Las entidades integrantes del sector público deberán aplicar los principios contables que correspondan\nsegún lo establecido en esta Ley, tanto para reflejar toda clase de operaciones, costes y resultados de su\nactividad como para facilitar datos e información con trascendencia económica.",
      "La contabilidad pública se configura como un sistema de información económico financiera y presupuestaria\nque tiene por objeto mostrar, a través de estados e informes, la imagen fiel del patrimonio, de la situación\nfinanciera, de los resultados y de la ejecución del presupuesto de cada una de las entidades del mismo.",
      "Las entidades integrantes del sector público están sometidas a la obligación de rendir cuentas de sus\noperaciones a la Audiencia de Cuentas y al Tribunal de Cuentas, por conducto de la Intervención General."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "El actual sistema económico financiero y logístico del Servicio canario de la Salud, se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "SEFLOGIC.",
    "incorrect_answers": [
      "SEFCAN.",
      "TARO.",
      "CANTONERA."
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "De acuerdo con el artículo 108 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, cual de los siguientes fines se recogen\ncomo tal:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Mostrar la ejecución de los presupuestos y sus resultados.",
      "Reflejar la composición y situación del patrimonio, así como sus variaciones y determinar los resultados\ndesde el punto de vista económico patrimonial.",
      "Suministrar información para determinar el coste de los servicios públicos."
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "De acuerdo con el artículo 109 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, deberán aplicar los principios contables\npúblicos previstos en el artículo 110, así como el desarrollo de los principios y las normas establecidas en el Plan\nGeneral de Contabilidad Pública y sus normas de desarrollo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los entes con presupuesto limitativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Los entes con presupuesto estimativo.",
      "Tanto los entes con presupuesto limitativo como estimativo.",
      "Solamente la Administración general de la Comunidad Autónoma y sus Organismos Autónomos."
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "De acuerdo la Ley de Hacienda Pública Canaria, la competencia de aprobar el Plan General de Contabilidad\nPública de la Comunidad Autónoma de Canarias, en el que se recogerán y desarrollarán los principios contables\npúblicos es del:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Consejero competente en materia de hacienda.",
    "incorrect_answers": [
      "Titular de la Intervención General.",
      "Gobierno.",
      "Parlamento mediante Ley."
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "De acuerdo la Ley de Hacienda Pública Canaria, con qué periodicidad debe publicar la Intervención General la\ninformación relativa a las operaciones de ejecución del Presupuesto de la Administración de la Comunidad\nAutónoma de Canarias y de sus organismos autónomos y de sus modificaciones, y operaciones de tesorería, y\nde las demás que se consideren de interés general:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Trimestral",
    "incorrect_answers": [
      "Mensual",
      "Semestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "De acuerdo la Ley de Hacienda Pública Canaria, es cuentadante:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los presidentes o directores de los organismos autónomos y de las entidades públicas empresariales.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente el titular de la Intervención General.",
      "El Concejero competente en materia de hacienda.",
      "El Presidente del Gobierno de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "De acuerdo con el DECRETO 127/2014, de 23 de diciembre, de aprobación e implantación del Sistema de\ninformación económico-financiera y logística de la Comunidad Autónoma de Canarias, con la denominación\nSEFLOGIC:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El sistema SEFLOGIC será de aplicación en la gestión económico-financiera y logística de los órganos y\nunidades de la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, así como organismos\nautónomos y entes con presupuesto limitativo del sector público autonómico, de acuerdo con las\nespecificaciones técnicas del sistema.",
    "incorrect_answers": [
      "El sistema SEFLOGIC será de aplicación en la gestión económico-financiera y logística de los órganos y\nunidades de la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, así como sus organismos\nautónomos, de acuerdo con las especificaciones técnicas del sistema.",
      "El sistema SEFLOGIC será de aplicación en la gestión económico-financiera y logística de los órganos y\nunidades de la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, así como organismos\nautónomos y entes con presupuesto limitativo o estimativo del sector público autonómico, de acuerdo con\nlas especificaciones técnicas del sistema.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "El Plan General de Contabilidad Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias entró en vigor el:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "01 de enero de 2019.",
    "incorrect_answers": [
      "01 de enero de 2018.",
      "01 de enero de 2015.",
      "01 de enero de 2010."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "De acuerdo con el Plan General de Contabilidad Pública de la Comunidad Autónoma de Canarias, en caso de\nconflicto entre los principios contables, prevalece:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El que mejor conduzca a que las cuentas anuales expresen la imagen fiel del patrimonio, de la situación\nfinanciera y del resultado económico patrimonial de la entidad.",
    "incorrect_answers": [
      "El de Uniformidad sobre el de prudencia.",
      "El de no compensación sobre el de importancia relativa.",
      "El de devengo sobre el de gestión continuada."
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "Los bienes, derechos y otros recursos controlados económicamente por la entidad, resultantes de sucesos\npasados, de los que es probable que la entidad obtenga en el futuro rendimientos económicos o un potencial de\nservicio forman parte del:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Activo.",
    "incorrect_answers": [
      "Pasivo.",
      "Patrimonio neto.",
      "Todas son ciertas"
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "La distribución sistemática de la depreciación de un activo a lo largo de su vida útil es la definición de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Amortización.",
    "incorrect_answers": [
      "Provisión.",
      "Patrimonio Neto.",
      "Deterioro."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "Formará parte del precio de adquisición de los bienes y servicios objeto de las operaciones gravadas por el\nimpuesto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El IGIC soportado no deducible.",
    "incorrect_answers": [
      "El IGIC soportado deducible.",
      "El IGIC repercutido no deducible.",
      "El IGIC repercutido deducible."
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "Un pasivo sobre el que existe incertidumbre acerca de su cuantía o vencimiento es una:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Provisión",
    "incorrect_answers": [
      "Amortización",
      "Deterioro",
      "Insolvencia"
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "En relación con la contabilidad presupuestaria y la contabilidad financiera, ¿Cuál de las siguientes afirmaciones\nes cierta?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los capítulos de Ingresos y Gastos presupuestarios coinciden con los grupos de Activo y Pasivo de la\ncontabilidad financiera.",
      "El resultado del ejercicio en contabilidad financiera debe coincidir con el resultado presupuestario.",
      "El capítulo VI de la contabilidad presupuestaria coincide con el grupo 2 de la contabilidad financiera."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "El total de Autorizaciones en contabilidad presupuestaria de un ejercicio debería coincidir con:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El haber de la cuenta 004 Presupuesto de gastos Autorizados.",
    "incorrect_answers": [
      "El debe de la cuenta 004 Presupuesto de gastos Autorizados.",
      "El debe de la cuenta 005 Presupuesto de gastos Comprometidos.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "Las cuentas de control presupuestario NO incluyen:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Obligaciones Reconocidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los gastos autorizados.",
      "Los créditos iniciales.",
      "Anticipos de Tesorería."
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "En relación con las cuentas de control presupuestario indique que es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tras las operaciones de cierre, todas las cuentas de control presupuestario quedan con saldo cero.",
    "incorrect_answers": [
      "Tras las operaciones de cierre, las cuentas de control presupuestario control presupuestario de\nautorizaciones y disposiciones quedan con el mismo saldo que las obligaciones.",
      "Tras las operaciones de cierre, las cuentas de control presupuestario quedan con el saldo correspondiente a\nla liquidación del presupuesto de gastos e ingresos.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "De acuerdo con el artículo 123 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, por cuál de estos órganos no se ejercería\nel control de la gestión económica y financiera del Sector Público:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Intervención Delegada.",
    "incorrect_answers": [
      "Parlamento de Canarias.",
      "Tribunal de Cuentas.",
      "Audiencia de Cuentas de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "De acuerdo con el artículo 120 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, las entidades integrantes del sector\npúblico rendirán la información contable establecida en esta Ley a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Audiencia de cuentas y el Tribunal de Cuentas.",
    "incorrect_answers": [
      "La Intervención General, la Audiencia de Cuentas, el Tribunal de Cuentas y el Parlamento de Canarias.",
      "La Intervención General, la Audiencia de Cuentas y el Tribunal de Cuentas.",
      "Audiencia de Cuentas de Canarias exclusivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "De acuerdo con el artículo 121 de la Ley de Hacienda Pública Canaria, son cuentadantes:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Las autoridades y los funcionarios que tengan a su cargo la gestión de los ingresos y la realización de\ngastos, así como las demás operaciones de la Administración Pública de la Comunidad Autónoma de\nCanarias.",
      "Los presidentes o directores de los organismos autónomos y de las entidades públicas empresariales.",
      "Los presidentes del consejo de administración de las sociedades mercantiles públicas de la Comunidad\nAutónoma de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "Para el examen y comprobación de la Cuenta General, ésta será presentada en la Audiencia de Cuentas de\nCanarias antes del:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "30 de junio del año siguiente al ejercicio presupuestario al que corresponda.",
    "incorrect_answers": [
      "01 de enero del año siguiente al ejercicio presupuestario al que corresponda.",
      "31 de marzo del año siguiente al ejercicio presupuestario al que corresponda.",
      "31 de diciembre del año siguiente al ejercicio presupuestario al que corresponda."
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "¿Quién aprueba la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Parlamento de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "La Intervención General.",
      "La Audiencia de Cuentas.",
      "El Tribunal de Cuentas."
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "Forman parte de la cuenta general de la Comunidad Autónoma de Canarias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Balance.",
      "La cuenta de resultado económico patrimonial.",
      "El estado total de cambios en el patrimonio neto."
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "A la Audiencia de Cuentas de Canarias le corresponde:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La fiscalización externa de la gestión económica, financiera y contable del sector público de la Comunidad\nAutónoma de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "La aprobación de la Cuenta general de la Comunidad Autónoma.",
      "El análisis del anteproyecto de Ley de Presupuestos de cada ejercicio.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "De acuerdo a lo establecido en la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sectos Público, señale la\ncorrecta en relación a la adjudicación:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Previa la decisión de no publicar unos datos relativos a la celebración del contrato, los órganos de\ncontratación deberán solicitar la emisión de informe por el Consejo de Transparencia y Buen Gobierno.",
    "incorrect_answers": [
      "La adjudicación de los contratos basados en un acuerdo marco o de los contratos específicos en el marco\nde un sistema dinámico de adquisición, se publicará mensualmente por el órgano de contratación dentro de\nlos 30 días siguientes al fin de cada mes.",
      "Los contratos menores no serán objeto de publicación.",
      "Son correctas dos respuestas."
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, en el caso de que el expediente de\ncontratación se tramite por urgencia, ¿en qué plazo deberán emitirse los informes de los órganos que intervengan\nen la tramitación?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "5 días",
    "incorrect_answers": [
      "7 días",
      "2 días",
      "10 días"
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, los contratos administrativos se\nregirán:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En cuanto a su preparación, adjudicación, efectos, modificación y extinción, por la Ley 9/2017, de 8 de\nnoviembre, de Contratos del Sector Público y sus disposiciones de desarrollo; supletoriamente se aplicarán\nlas restantes normas de derecho administrativo y, en su defecto, las normas de derecho privado. No\nobstante, a los contratos administrativos especiales les serán de aplicación, en primer término, sus normas\nespecíficas",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo en cuanto a su preparación y adjudicación, en defecto de normas específicas, por la presente ley y sus\ndisposiciones de desarrollo, aplicándose supletoriamente las restantes normas de derecho administrativo o,\nen su caso, las normas de derecho privado",
      "Sólo en cuanto a sus efectos y extinción, en defecto de normas específicas, por la presente ley y sus\ndisposiciones de desarrollo, aplicándose supletoriamente las restantes normas de derecho administrativo o ,\nen su caso, las normas de derecho privado",
      "Independientemente de si es especial o no, en cuanto a su preparación, adjudicación, efectos y extinción,\npor esta Ley y sus disposiciones de desarrollo; supletoriamente se aplicarán las restantes normas de\nderecho administrativo y, en su defecto, las normas de derecho privado"
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "Entre las causas de anulabilidad se incluyen:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El incumplimiento de las circunstancias y requisitos exigidos para la modificación de los contratos",
    "incorrect_answers": [
      "Todas aquellas disposiciones, resoluciones, cláusulas o actos emanados de las Administraciones Públicas\nque otorguen, de forma directa o indirecta, ventajas a las empresas que hayan contratado previamente con\ncualquier Administración",
      "Los encargos que se acuerden por los gobiernos para la ejecución directa de prestaciones a través de\nmedios propios",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "¿Qué es la Plataforma de Contratación del Sector Público?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es el principal punto de acceso a la información sobre la actividad contractual del Sector Público",
    "incorrect_answers": [
      "Es la herramienta obligatoria para realizar la contratación electrónica, actuando como punto de\ncomunicación entre los organismos públicos y las empresas que desean contratar con ellos",
      "Es donde todas las comunidades autónomas han optado por publicar directamente su perfil del contratante",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "¿Qué diferencia hay entre la Plataforma de Contratación del Sector Público y la Plataforma de Contratación del\nEstado?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Es una nueva denominación a partir de la entrada en vigor de la Ley 20/2013 de Garantía de la Unidad de\nMercado, y el sistema de información ahora está más organizado",
    "incorrect_answers": [
      "El sistema de información en el que se basaba la Plataforma de Contratación de Estado no permitía la\npublicación de las licitaciones a todos los entes que forman el Sector Público",
      "Son plataformas diferenciadas donde se visualiza el perfil del contratante, las empresas y los organismos\npúblicos",
      "Dos de las respuestas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "La información publicada en la Plataforma...",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La información publicada tiene plena validez legal de acuerdo con el artículo 334 del Real Decreto\nLegislativo, 3/2011 Texto Refundido de Contratos del Sector Público",
    "incorrect_answers": [
      "La información publicada no tiene validez legal de acuerdo con el artículo 334 del Real Decreto Legislativo,\n3/2011 Texto Refundido de Contratos del Sector Público",
      "La información publicada solo tiene validez legal cuando el publicador es una administracion pública",
      "Solo la información sobre las convocatorias de licitaciones y sus resultados tienen validez legal"
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "Respecto a la regulación específica de la Plataforma de Contratación del Estado señala la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "La Junta Consultiva de Contratación Administrativa del Estado pondrá a disposición de todos los órganos de\ncontratación del sector público una plataforma electrónica.",
      "La plataforma deberá contar con un dispositivo que permita acreditar fehacientemente el inicio de la difusión\npública de la información que se incluya en la misma.",
      "La publicación de anuncios y otra información relativa a los contratos en la plataforma surtirá los efectos\nprevistos en la Ley."
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "¿Cuál es el objeto Ley 9/2006, de 11 de diciembre, Tributaria de la Comunidad Autónoma de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Establecer principios y normas jurídicas generales integrantes del régimen jurídico del sistema tributario\ncanario.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer principios y normas jurídicas generales de la Agencia Tributaria Canaria.",
      "Establecer normas jurídicas generales integrantes del régimen jurídico del sistema tributario canario.",
      "Establecer normas jurídicas generales integrantes de la Agencia Tributaria Canaria."
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "¿Cuántos títulos tiene la Ley 9/2006, de 11 de diciembre, Tributaria de la Comunidad Autónoma de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "3",
    "incorrect_answers": [
      "2",
      "4",
      "6"
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "¿En qué título de la Ley 9/2006, de 11 de diciembre, Tributaria de la Comunidad Autónoma de Canarias se\nregulan los procedimientos tributarios?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "2",
    "incorrect_answers": [
      "3",
      "4",
      "6"
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "¿Cuál es la naturaleza jurídica de la Agencia Tributaria Canaria?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Un ente de derecho público.",
    "incorrect_answers": [
      "Un organismo autónomo.",
      "Un ente de derecho privado.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "En el ámbito de las competencias de la Comunidad Autónoma de Canarias, serán órganos competentes para el\nconocimiento y resolución de las cuestiones relativas a las reclamaciones económico-administrativas los\nsiguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La Junta Central Económico-Administrativa de Canarias",
      "La Junta Territorial Económico-Administrativa de Las Palmas",
      "La Junta Territorial Económico-Administrativa de Santa Cruz de Tenerife"
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "Según artículo 7 de la Ley 9/2006, de 11 de diciembre, la Administración Tributaria Canaria:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Estará integrada por el conjunto de órganos, organismos, unidades y entidades de Derecho público que,\ndependientes de la consejería competente en materia de Hacienda, desarrollen las actividades reguladas en\nla Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se integra por el conjunto de órganos que en las distintas consejerías del Gobierno de Canarias y en sus\norganismos autónomos tengan atribuida la gestión de las tasas y contribuciones especiales.",
      "Un organismo público creado por ley no podrá ser responsable de la aplicación de los recursos de otras\nadministraciones y entes públicos cuya gestión se le encomiende por ley o por convenio.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "Señale los tres regímenes clásicos del Estado de Bienestar según Gosta Esping-Andersen:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Liberal, corporativista, socialdemócrata.",
    "incorrect_answers": [
      "Nórdico, anglosajón, mediterráneo.",
      "Keynesiano, bismarkiano, beveridge.",
      "Ninguna respuesta es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "Señale qué elementos caracterizan a la organización burocrática según Max Weber:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Jerarquía de la autoridad, división del trabajo, normas y reglas establecidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajo cooperativo, simplificación, tecnología.",
      "Especialización, conocimiento técnico, organización científica de las tareas.",
      "Trabajo especializado, autoridad y simplificación."
    ]
  },
  {
    "id": "541",
    "question": "La Teoría General de Sistemas es un enfoque que analiza la Administración Pública:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Como un conjunto sistemático de unidades públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Como unidades administrativas separadas.",
      "Como un conjunto integrado de dimensiones de las organizaciones públicas.",
      "Como un conjunto integrado y sistemático de unidades administrativas."
    ]
  },
  {
    "id": "542",
    "question": "¿Cuáles son las 5 dimensiones del modelo SERVQUAL para medir la calidad de un servicio?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Elementos tangibles, empatía, capacidad de respuesta, fiabilidad, seguridad",
    "incorrect_answers": [
      "Eficiencia, experiencia, empatía, capacidad, imagen",
      "Eficacia, sostenibilidad, rapidez, expectativas, necesidades",
      "Eficacia, experiencia, empatía, capacidad, imagen"
    ]
  },
  {
    "id": "543",
    "question": "Los subsidios a las exportaciones (de acuerdo con la Teoría del Bienestar) tiene los siguientes efectos en el país\nque los estable:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Mejora el bienestar de los productos nacionales",
    "incorrect_answers": [
      "Mejora el bienestar de los consumidores nacionales",
      "Mejora el bienestar de la Hacienda nacional",
      "Todas"
    ]
  },
  {
    "id": "544",
    "question": "El desarrollo del análisis estructural en la economía:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas",
    "incorrect_answers": [
      "Insiste en el carácter social de la actividad económica",
      "Enfatiza las interdependencias",
      "Asume el concepto de totalidad"
    ]
  },
  {
    "id": "545",
    "question": "Dentro del estudio de los fallos del mercado, se entiende por EXTERNALIDADES:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los efectos inducidos por una actividad económica sobre cualquiera otr y que no tenga reflejo en los precios",
    "incorrect_answers": [
      "Los efectos inducidos por políticas nacionales en el resto del mundo",
      "Los efectos inducidos en nuestro país de las políticas que se den en el resto del mundo",
      "Todas"
    ]
  },
  {
    "id": "546",
    "question": "El título V «De los gastos y medidas de gestión del personal» de la Ley 7/2022, de 28 de diciembre, de\nPresupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de Canarias para 2023, se divide en dos capítulos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El primero está dedicado a los gastos de personal y el segundo a las medidas de gestión de personal.",
    "incorrect_answers": [
      "El primero está dedicado a la gestión presupuestaria y el segundo a las medidas de los entes con\npresupuesto estimativo.",
      "El primero está dedicado a los gastos de personal y el segundo a las medidas de contratación de personal.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "547",
    "question": "Los créditos incluidos en el capítulo 1 «Gastos de personal» del presupuesto de la comunidad autónoma son\nvinculantes en la clasificación orgánica a nivel de sección, y en la clasificación económica a nivel de capítulo con\nlas salvedades siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los créditos de los subconceptos 130.06 «Horas extras» y 151.00 «Gratificaciones» de la clasificación\norgánica 08.19 «Dirección General de Seguridad y Emergencias» y funcional 132A «Seguridad y\nemergencias» y 132B «Seguridad ciudadana», vinculan en la clasificación orgánica a nivel de servicio y en\nla clasificación económica a nivel de subconcepto, a excepción del artículo 17 «Gastos diversos de\npersonal», que vincula a nivel de subconcepto.",
      "Los créditos de los programas 322B «Educación Infantil, Primaria y primer ciclo de la ESO», 322C\n«Enseñanza Secundaria y Formación Profesional» y 322K «Enseñanzas de Régimen Especial y Educación\nde Adultos», de la sección 18 «Consejería de Educación, Universidades, Cultura y Deportes», vinculan en la\nclasificación orgánica a nivel de sección, en la clasificación económica a nivel de capítulo y en la\nclasificación funcional los tres programas entre sí, salvo los del artículo 17 «Gastos diversos de personal»,\nque vinculan en la clasificación económica a nivel de subconcepto.",
      "Los créditos consignados en los programas 112A «Tribunales de Justicia», 112B «Relaciones con la\nadministración de justicia» y 112C «Ministerio Fiscal», vinculan en la clasificación funcional los tres\nprogramas entre sí, salvo el artículo 17 «Gastos diversos de personal», que vincula a nivel de subconcepto."
    ]
  },
  {
    "id": "548",
    "question": "Conforme al artículo 34 de la Ley 7/2022, de 28 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Comunidad\nAutónoma de Canarias para 2023:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Se determinan las retribuciones del personal al servicio del sector público de la comunidad autónoma.",
    "incorrect_answers": [
      "Se determinan las retribuciones de los miembros del Gobierno y del Consejo Consultivo, de los altos cargos\ny del personal directivo de los entes del sector público con presupuesto limitativo.",
      "Se determinan las retribuciones de los funcionarios de la comunidad autónoma.",
      "Se determinan los gastos de personal."
    ]
  },
  {
    "id": "549",
    "question": "Se entenderá por masa salarial el conjunto de retribuciones salariales y extrasalariales y los gastos de acción\nsocial devengados en 2022 por el personal laboral, exceptuando, en todo caso:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las prestaciones e indemnizaciones de la Seguridad Social.",
      "Las cotizaciones al sistema de la Seguridad Social a cargo del empleador.",
      "Las indemnizaciones correspondientes a traslados, suspensiones o despidos y las indemnizaciones o\nsuplidos por gastos que hubiera de realizar el trabajador."
    ]
  },
  {
    "id": "550",
    "question": "Conforme al art.44 de la Ley 7/2022, de 28 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Comunidad\nAutónoma de Canarias para 2023, se entenderá que existe determinación o modificación de condiciones\nretributivas en alguno de los siguientes casos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecimiento de las retribuciones de puestos de nueva creación, o modificación de las de los puestos\nexistentes.",
      "Firma de convenios colectivos, acuerdos o instrumentos similares, así como las revisiones de los vigentes y\nlas adhesiones o extensiones a los mismos.",
      "Fijación de retribuciones mediante contrato individual, cuando no vengan reguladas, en todo o en parte,\nmediante convenio colectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "551",
    "question": "La planificación de los recursos humanos responderá, dentro de los límites relativos a los objetivos de estabilidad\npresupuestaria y de deuda pública y la regla de gasto, y con sometimiento al escenario presupuestario plurianual\no documento equivalente, al cumplimiento de alguno de los siguientes objetivos de la política de empleo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La atención de los sectores prioritarios, el correcto dimensionamiento del volumen de efectivos.",
      "La racionalización de cuerpos y escalas y la eficacia y eficiencia en la distribución territorial.",
      "La reducción de la temporalidad en el sector público."
    ]
  },
  {
    "id": "552",
    "question": "En qué trimestre la Dirección del Servicio Canario de la Salud autorizará los programas de gestión convenida del\nServicio Canario de la Salud:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Durante el primer trimestre de 2023.",
    "incorrect_answers": [
      "Durante el segundo trimestre de 2023.",
      "En ningún trimestre de 2023.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "553",
    "question": "La autorización y disposición de los gastos y el reconocimiento de las obligaciones derivados de la gestión de\npersonal corresponde:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "A las secretarías generales técnicas de los departamentos.",
      "A la Dirección General de Personal de la Consejería de Educación, Universidades, Cultura y Deportes,\nrespecto de los del personal docente dependiente del departamento, a la Dirección General de Relaciones\ncon la Administración de Justicia, en cuanto a los del personal al servicio de los órganos judiciales y fiscales\ny a la Dirección General de Recursos Humanos del Servicio Canario de la Salud, respecto de los del\npersonal del organismo, a la Dirección General de la Función Pública, los que se imputen al fondo de acción\nsocial de la sección 08 «Administraciones Públicas, Justicia y Seguridad».",
      "A los órganos competentes en materia de personal de los organismos autónomos y demás entes públicos\nvinculados o dependientes de la comunidad autónoma, sujetos a régimen presupuestario, en relación con\nlos derivados de la gestión del personal a su cargo."
    ]
  },
  {
    "id": "554",
    "question": "¿Cuándo se aprueban los Pliegos de Cláusulas Administrativas Particulares de los contratos administrativos?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Previa o conjuntamente a la autorización del gasto y siempre antes de la adjudicación del contrato.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre con carácter previo a la autorización del gasto y antes de la perfección y, en su caso, licitación del\ncontrato.",
      "Siempre conjuntamente a la autorización del gasto y antes de la licitación del contrato.",
      "Siempre conjuntamente a la autorización del gasto y antes de la formalización del contrato."
    ]
  },
  {
    "id": "555",
    "question": "A tenor de lo establecido por la norma legal reguladora de los contratos administrativos de las Administraciones\nPúblicas, señale de las siguientes respuestas aquélla que haga referencia a un órgano de contratación:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El Consejero.",
    "incorrect_answers": [
      "Comité de Expertos.",
      "La Mesa de Contratación.",
      "El Gobierno."
    ]
  },
  {
    "id": "556",
    "question": "¿Puede la Administración celebrar contratos administrativos verbalmente?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Administración no podrá contratar verbalmente, salvo que el contrato tenga carácter de emergencia.",
    "incorrect_answers": [
      "La Administración no podrá contratar verbalmente, en ningún caso.",
      "La Administración no podrá contratar verbalmente, salvo pacto excepcional realizado con la empresa y\nprevio informe de la Junta Consultiva de Contratación Administrativa.",
      "Ninguna de las preguntas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "557",
    "question": "Los contratos administrativos se perfeccionan cualquiera que sea el procedimiento o la forma de adjudicación\nutilizados:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuando se formalizan.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la adjudicación realizada por el órgano competente.",
      "Cuando se licitan.",
      "Cuando se ejecutan."
    ]
  },
  {
    "id": "558",
    "question": "Ordinariamente, ¿qué se consideran contratos menores?",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Los contratos de importe inferior a 40.000 euros, cuando se trate de contratos de obras, o de 15.000 euros,\ncuando se trate de otros contratos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos de importe inferior a 15.000 euros, cuanto se trate de contratos de obras, o a 40.000 euros,\ncuando se trate de otros contratos.",
      "Solo los contratos de importe inferior a 40.000 euros y superior a 30.000 euros, cuando se trate de contratos\nde obras.",
      "Los contratos de importe inferior a 50.000 euros, cuando se trate de contratos de obras, o de 18.000 euros,\ncuando se trate de otros contratos."
    ]
  },
  {
    "id": "559",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, las personas jurídicas solo podrán ser adjudicatarias de contratos:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cuyas prestaciones estén comprendidas dentro de los fines, objeto o ámbito de actividad que, a tenor de\nsus estatutos o reglas fundacionales, les sean propios.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuyas prestaciones no estén comprendidas dentro de los fines, objeto o ámbito de actividad que, a tenor de\nsus estatutos o reglas fundacionales, les sean propios.",
      "Quienes concurran a la licitación de un suministro, podrán hacerlo con el compromiso de constituir una\nsociedad.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "560",
    "question": "Según el artículo 119 de la Ley 9/2017, de Contratos del Sector Público, señale la afirmación CORRECTA\nrespecto a la tramitación urgente del expediente de contratación:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Podrán ser objeto de tramitación urgente los expedientes correspondientes a los contratos cuya celebración\nresponda a una necesidad inaplazable.",
    "incorrect_answers": [
      "La declaración de urgencia no estará motivada y será realizada por el órgano de contratación.",
      "Acordada la apertura del procedimiento de adjudicación, todos los plazos para la licitación, adjudicación y\nformalización del contrato se reducirán a 7 días.",
      "Los expedientes gozarán de preferencia para su despacho por los distintos órganos que intervengan en la\ntramitación, que dispondrán de un plazo de tres días para emitir los respectivos informes o cumplimentar los\ntrámites correspondientes."
    ]
  },
  {
    "id": "561",
    "question": "Conforme al artículo 106.2 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, en los casos en\nque el órgano de contratación haya acordado la exigencia de garantía provisional, en los pliegos de cláusulas\nadministrativas particulares el importe que se determine de la misma:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "No podrá ser superior a un 3 por ciento del presupuesto base de licitación del contrato, excluido el Impuesto\nsobre el IVA/IGIC.",
    "incorrect_answers": [
      "No podrá ser inferior a un 3 por ciento del presupuesto base de licitación del contrato, excluido el IVA /IGIC.",
      "No podrá ser superior a un 3 por ciento del presupuesto base de licitación del contrato, incluido el IVA/IGIC.",
      "No podrá ser superior a un 2 por ciento del presupuesto base de licitación del contrato, excluido el IVA/IGIC."
    ]
  },
  {
    "id": "562",
    "question": "La asistencia sanitaria se organiza en los siguientes niveles:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Atención primaria y atención especializada.",
    "incorrect_answers": [
      "Asistencia primaria y asistencia hospitalaria.",
      "Centros de Salud y Hospitales.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "563",
    "question": "Constituye la base del sistema sanitario público:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La atención primaria.",
    "incorrect_answers": [
      "La atención especializada.",
      "Ambas.",
      "Ninguna."
    ]
  },
  {
    "id": "564",
    "question": "Un Equipo de Atención Primaria es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "El conjunto de profesionales sanitarios y no sanitarios del Servicio Canario de la Salud que desarrolla, en el\námbito de la Zona Básica de Salud de manera integrada, mediante el trabajo en equipo y bajo la dirección\ndel Director de la Zona, actividades relativas a la promoción y protección de la salud, prevención de la\nenfermedad y a la curación y rehabilitación de la salud individual y colectiva de la población de la Zona.",
    "incorrect_answers": [
      "El conjunto de profesionales sanitarios del Servicio Canario de la Salud que desarrolla, en el ámbito de la\nZona Básica de Salud de manera integrada, mediante el trabajo en equipo y bajo la dirección del Director de\nla Zona, actividades relativas a la promoción y protección de la salud, prevención de la enfermedad y a la\ncuración y rehabilitación de la salud individual y colectiva de la población de la Zona.",
      "El conjunto de profesionales sanitarios y no sanitarios del Servicio Canario de la Salud que desarrolla, en el\námbito del Área de Salud de manera integrada, mediante el trabajo en equipo y bajo la dirección del Director\nde Área, actividades relativas a la promoción y protección de la salud, prevención de la enfermedad y a la\ncuración y rehabilitación de la salud individual y colectiva de la población de la Zona.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "565",
    "question": "Las estructuras de atención primaria desarrollan sus actividades:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "En el marco territorial de su Zona Básica de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "En el marco territorial de su Área de Salud.",
      "En el marco territorial de su Centro de Salud.",
      "La opción a y en el marco territorial de su municipio."
    ]
  },
  {
    "id": "566",
    "question": "La asistencia sanitaria especializada es:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Hospitalaria y extrahospitalaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre hospitalaria.",
      "Extrahospitalaria.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "567",
    "question": "La atención sanitaria de urgencias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Está regulada expresamente en la Ley 11/1994, de 26 de julio, de Ordenación Sanitaria de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Es práctica habitual pero no está recogida en la normativa sanitaria canaria.",
      "Está regulada en el Decreto de organización y funcionamiento del Servicio Canario de la Salud.",
      "Nada de lo anterior es cierto."
    ]
  },
  {
    "id": "568",
    "question": "La participación en los programas médico-preventivos, de salud pública y de protección sanitaria de grupos\nsociales con riesgos sanitarios que específicamente se determinen, es una actividad que se desarrolla en el nivel\nde:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Atención primaria de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención especializada.",
      "Ambos niveles.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "569",
    "question": "La atención sanitaria a la demanda urgente es prestada:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Como una actividad más de la asistencia sanitaria, por la Red de Asistencia Urgente, integrada por los\ncentros y servicios sanitarios acreditados por el Servicio Canario de la Salud, de acuerdo con las\ndeterminaciones del Plan Canario de Urgencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Como una actividad aparte y excepcional de la asistencia sanitaria, por la Red de Asistencia Urgente,\nintegrada por los centros y servicios sanitarios acreditados por el Servicio Canario de la Salud, de acuerdo\ncon las determinaciones del Plan Canario de Urgencia.",
      "Como una actividad más de la asistencia sanitaria, por la Red de Asistencia Urgente, integrada por los\ncentros y servicios sanitarios acreditados por el Sistema Nacional de Salud, de acuerdo con las\ndeterminaciones del Plan Nacional de Urgencia.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "570",
    "question": "Según lo dispuesto en el Real Decreto 521/1987, de 15 de abril, quedan adscritas a la Gerencia del hospital las\nsiguientes áreas de actividad: Indique la RESPUESTA FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Orden interno y seguridad",
    "incorrect_answers": [
      "Asesoría jurídica",
      "Admisión, recepción e información",
      "Control de gestión"
    ]
  },
  {
    "id": "571",
    "question": "Según lo dispuesto en el Real Decreto 521/1987, de 15 de abril, la dirección, supervisión, coordinación y\nevaluación del funcionamiento de los servicios médicos y otros servicios sanitarios del hospital es función de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Dirección Médica",
    "incorrect_answers": [
      "Gerencia del hospital",
      "Dirección médica y dirección de enfermería",
      "Ninguna respuesta es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "572",
    "question": "Según lo dispuesto en el Real Decreto 521/1987, de 15 de abril, quedan adscritas a la División de Gestión y\nServicios Generales las siguientes áreas de actividad: Indique la RESPUESTA FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Política de personal",
    "incorrect_answers": [
      "Suministros",
      "Hostelería",
      "Obras y mantenimiento"
    ]
  },
  {
    "id": "573",
    "question": "Según lo dispuesto en el Real Decreto 521/1987, de 15 de abril , el órgano colegiado de Dirección del hospital\npresidido por el Director Gerente, e integrado por los Directores Médico, de Enfermería y de Gestión y Servicios\nGenerales, y el Subdirector Gerente y Subdirectores de División, si los hubiere, se llama:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Comisión de Dirección",
    "incorrect_answers": [
      "Junta técnico asistencial",
      "Comisión de participación hospitalaria",
      "Dicho órgano colegiado no existe"
    ]
  },
  {
    "id": "574",
    "question": "Según lo dispuesto en el Real Decreto 521/1987, de 15 de abril, el Servicio de Atención al Paciente estará a\ndisposición de atender personalmente al mismo, o a sus parientes próximos, representantes o acompañantes, y\nen particular proporcionará información a los pacientes y a sus familiares sobre:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La organización del hospital y los servicios disponibles horarios de funcionamiento y de visitas y otras\nactividades que puedan contribuir a ayudarles, facilitarles y mejorar su estancia en el mismo",
    "incorrect_answers": [
      "El estado de salud de los pacientes, y la organización del hospital",
      "El estado de salud de los pacientes, la organización del hospital y los servicios disponibles",
      "El estado de salud de los pacientes, la organización del hospital y los servicios disponibles horarios de\nfuncionamiento y de visitas y otras actividades que puedan contribuir a ayudarles, facilitarles y mejorar su\nestancia en el mismo"
    ]
  },
  {
    "id": "575",
    "question": "Según lo dispuesto en los artículos 11 y 13 del Real Decreto 521/1987, de 15 de abril , quedan adscritas a la\nDivisión de enfermería las siguientes áreas: Indique la RESPUESTA FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Servicios centrales",
    "incorrect_answers": [
      "Quirófanos",
      "Urgencias",
      "Consultas externas"
    ]
  },
  {
    "id": "576",
    "question": "El objeto del Decreto 116/2006, dentro del marco normativo básico, es la regulación de la organización, gestión y\ndel sistema de información de las siguientes listas de espera:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Lista de espera quirúrgica y lista de espera de consulta especializada y pruebas diagnósticas/terapéuticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Lista de espera quirúrgica.",
      "Lista de espera quirúrgica y lista de espera de consulta especializada.",
      "Lista de espera de consulta especializada."
    ]
  },
  {
    "id": "577",
    "question": "En cuanto al ámbito de aplicación, el Decreto 116/2006 se aplicará:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "A todos los centros y servicios de la Red Hospitalaria de Utilización Pública del Servicio Canario de la Salud\ny a los centros y servicios concertados.",
    "incorrect_answers": [
      "A todos los centros y servicios de la Red Hospitalaria de Utilización Pública y Privada del Servicio Canario\nde la Salud y a los centros y servicios concertados.",
      "A todos los centros y servicios de la Red Hospitalaria de Utilización Pública del Servicio Canario de la Salud.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "578",
    "question": "Están expresamente excluidas del ámbito de aplicación del Decreto 116/2006, las siguientes prestaciones\nsanitarias:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Intervenciones quirúrgicas para trasplante de órganos y tejidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Intervenciones quirúrgicas sobre uretra.",
      "Intervenciones quirúrgicas para fisura anal.",
      "Intervenciones quirúrgicas en general."
    ]
  },
  {
    "id": "579",
    "question": "El desarrollo e implantación de las medidas para la reducción de las listas de espera establecidas en el citado\nDecreto 116/2006, de 1 de agosto, le corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Dirección General de Programas Asistenciales.",
    "incorrect_answers": [
      "La Dirección del Servicio Canario de la Salud.",
      "La Dirección General de Salud Pública.",
      "La Gerencia del Área de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "580",
    "question": "El seguimiento y evaluación de las medidas adoptadas para la reducción de las listas de espera contempladas en\nel Decreto 116/2006, de 1 de agosto, es función de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La Dirección del Servicio Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La Dirección General de Programas Asistenciales.",
      "La Dirección General de Salud Pública.",
      "La Gerencia del Área de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "581",
    "question": "La Consejería competente en materia de sanidad, teniendo en cuenta las previsiones reguladas en la normativa\nbásica, proporcionará la siguiente información general sobre las listas de espera:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Proporcionará ambas informaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Estado de situación de las listas de espera en la Comunidad Autónoma de Canarias.",
      "Tiempos máximos de espera en cada una de las listas.",
      "La Consejería no es competente para proporcionar dicha información."
    ]
  },
  {
    "id": "582",
    "question": "El inicio del cómputo del tiempo máximo de permanencia en lista de espera para intervenciones quirúrgicas se\nefectuará a partir:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Del día siguiente al de la prescripción por el facultativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Del primer día del mes siguiente a la prescripción por el facultativo.",
      "Del mismo día de la prescripción por el facultativo.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "583",
    "question": "La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios tiene dependencia:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Orgánica y funcional de la Consejería competente en materia de sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Funcional de la Consejería competente en materia de sanidad y orgánica de la Dirección del Servicio\nCanario de la Salud.",
      "Orgánica de la Consejería competente en materia de sanidad y funcional de la Dirección del Servicio\nCanario de la Salud.",
      "Orgánica y funcional de la Dirección del Servicio Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "584",
    "question": "Las quejas de los usuarios sobre su insatisfacción por los servicios sanitarios recibido se denominan:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Reclamaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Solicitudes.",
      "Sugerencias.",
      "Iniciativas."
    ]
  },
  {
    "id": "585",
    "question": "Las demandas de información escrita sobre servicios y prestaciones sanitarias, derechos y deberes de los\nusuarios, procedimientos, normativa y demás cuestiones de naturaleza sanitaria se denominan:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Solicitudes.",
    "incorrect_answers": [
      "Sugerencias.",
      "Reclamaciones.",
      "Iniciativas"
    ]
  },
  {
    "id": "586",
    "question": "Las propuestas que formulan los usuarios para mejorar el grado de cumplimiento y observancia de los derechos\ny de los deberes de los usuarios, del funcionamiento de los servicios sanitarios y del cuidado y atención de los\nenfermos se denominan:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Iniciativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solicitudes.",
      "Reclamaciones.",
      "Sugerencias."
    ]
  },
  {
    "id": "587",
    "question": "La respuesta a las reclamaciones deberá ser adoptada y notificada en el plazo de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "2 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "1 mes.",
      "3 meses.",
      "6 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "588",
    "question": "El plazo para contestar las solicitudes es de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "1 mes.",
    "incorrect_answers": [
      "2 meses.",
      "3 meses.",
      "6 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "589",
    "question": "El plazo para contestar de las iniciativas y sugerencias es de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "2 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "1 mes.",
      "3 meses.",
      "6 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "590",
    "question": "Corresponde a la oficina, en el área de información:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Velar por el eficaz cumplimiento del deber de información y asesoramiento a los usuarios sanitarios y\nbeneficiarios del Sistema Canario de la Salud, de sus derechos y deberes sanitarios, de los servicios y\nprestaciones sanitarias a las que pueden acceder, así como de los requisitos necesarios para su ejercicio.",
    "incorrect_answers": [
      "Elaborar la Memoria Semestral de la Oficina.",
      "Divulgar y difundir información sobre determinados procesos sanitarios que a juicio del Jefe de la Oficina,\nresulten ser de interés para los usuarios sanitarios en general.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "591",
    "question": "¿Qué órgano se encarga del control externo de la actividad económico-financiera del sector público en España?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tribunal de Cuentas.",
    "incorrect_answers": [
      "Banco de España.",
      "Banco Central Europeo.",
      "Comisión Nacional del Mercado de Valores."
    ]
  },
  {
    "id": "592",
    "question": "A que órgano le corresponde la fiscalización externa de la gestión económica, financiera y contable del sector\npúblico de la Comunidad Autónoma de Canarias :",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Audiencia de cuentas",
    "incorrect_answers": [
      "Tribunal de cuentas",
      "Parlamento de Canarias",
      "Banco de España"
    ]
  },
  {
    "id": "593",
    "question": "Según lo dispuesto en el art. 9 de Ley Orgánica 2/1982, de 12 de mayo, del Tribunal de Cuentas, la función\nfiscalizadora del Tribunal de Cuentas se referirá al sometimiento de la actividad económico-financiera del sector\npúblico a los principios de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "legalidad, eficiencia, economía, transparencia, sostenibilidad ambiental y la igualdad de género",
    "incorrect_answers": [
      "legalidad, eficiencia",
      "legalidad, eficiencia, economía, transparencia.",
      "legalidad, eficiencia, eficiencia, economía, transparencia y celeridad"
    ]
  },
  {
    "id": "594",
    "question": "Atendiendo a lo establecido en la Ley 4/1989, de 2 de mayo, de la Audiencia de Cuentas de Canarias, la\nAudiencia de Cuentas depende directamente de:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "el Parlamento de Canarias",
    "incorrect_answers": [
      "el Gobierno de Canarias",
      "el Parlamento y el Gobierno de Canarias.",
      "no depende directamente de ningún otro órgano"
    ]
  },
  {
    "id": "595",
    "question": "El control de la Audiencia de Cuentas de Canarias se centra en:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "La actividad económico-financiera de la Comunidad Autónoma de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Las empresas privadas del sector sanitario.",
      "Las empresas del sector financiero.",
      "El control de exportaciones de la Comunidad Autónoma de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "596",
    "question": "El Presidente del Tribunal de Cuentas será nombrado de entre sus miembros por:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "el Rey, a propuesta del mismo Tribunal en Pleno y por un período de tres años",
    "incorrect_answers": [
      "el Parlamento, a propuesta del Gobierno y por un período de cuatro años",
      "el Rey, a propuesta del Parlamento y por un período de tres años",
      "el Parlamento a propuesta del mismo Tribunal en Pleno y por un período de tres años"
    ]
  },
  {
    "id": "597",
    "question": "La Audiencia de Cuentas está integrada por :",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "cinco consejeros auditores elegidos por el Parlamento de Canarias por mayoría de tres quintos, y su\nmandato tendrá una duración de cinco años",
    "incorrect_answers": [
      "cuatro consejeros auditores elegidos por el Parlamento de Canarias por mayoría de dos tercios, y su\nmandato tendrá una duración de cuatro años",
      "siete consejeros auditores elegidos por el Parlamento de Canarias por mayoría de tres quintos, y su\nmandato tendrá una duración de cinco años",
      "nueve consejeros auditores elegidos por el Parlamento de Canarias por mayoría de dos tercios, y su\nmandato tendrá una duración de cuatro años"
    ]
  },
  {
    "id": "598",
    "question": "¿Cuál de las siguientes acciones no es parte del control externo en la gestión financiera del sector público?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Supervisar el mercado de valores.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluar la legalidad de las operaciones financieras.",
      "Verificar la eficiencia en el uso de los recursos públicos.",
      "Emitir recomendaciones para mejorar la gestión financiera."
    ]
  },
  {
    "id": "599",
    "question": "¿Cuál es el plazo general en el que el Tribunal de Cuentas debe presentar sus informes de fiscalización pública a\nlas Cortes Generales?:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Cada año.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada dos años.",
      "Cada cuatro años",
      "Cada cinco años"
    ]
  },
  {
    "id": "600",
    "question": "El mandato constitucional a los poderes públicos para organizar y tutelar la salud pública a través de medidas\npreventivas y de las prestaciones y servicios necesarios, se encuentra recogido en el Título I de la Constitución\nde 1978, dentro del Capítulo:",
    "group": "A1",
    "category": "tecnicoTituladoSuperiorADE",
    "correct_answer": "Tercero \"De los principios rectores de la política social y económica\"",
    "incorrect_answers": [
      "Segundo \"Derechos y libertades\"",
      "Cuarto \"De las garantías de las libertades y derechos fundamentales\"",
      "Primero \"De los españoles y los extranjeros\""
    ]
  }
];